大方廣佛華嚴經合論簡要卷之三

唐滄州長者李通玄合論

明溫陵長者李　贄簡要

明吳興後學董廣[目*署]閱正

世主妙嚴品

此第一會。在菩提道場。舉古佛果法。夫闡教弘經。須分四義。

一長科經意
二明經宗趣
三明其教體
四總陳會數

一長科經意者。略作十段長科。一明如來始成正覺。二明舉果勸修。三明以果成信。四明入真實證。五明發行修行。六明智悲相入。七明蘊修成德。八明利生自在。九明諸賢寄位。十明令凡實證。

一明始成正覺者。即世主妙嚴品是。

二舉果勸修者。即現相品已下至毗盧遮那品。總五品經是。及世主妙嚴品。舉佛所成之果。令使人修。

三明以果成信者。即從佛名號品已下至賢首品。六品經是。亦通取前世主妙嚴品已來總是。便以十箇智佛。以為自心之果。以不動智佛為首。明自心智隨分別性無所動故。

四入真實證者。從昇須彌山頂品已下六品經是。以十住為體。住佛智慧家故。

五發行修行者。從夜摩天宮已下四品經是。以十行為體。行佛行故。

六明智悲相入者。從昇兜率天宮品已下三品經是。以十迴向為體。體圓真俗。成大悲故。

七明蘊修成德者。從他化自在天中十地一品是。蘊修前三法令慣習成就故。

八利生自在者。十定品已下。乃至普賢行品等十二品經總是。以十地中蘊德成功。十一地利生行滿。方名法行圓滿佛。

九諸賢寄位者。即已上六位諸菩薩。并佛出現世間品亦是。皆從性海大智境界中。方便出現其身。寄位成十信十住十行十迴向十地。及等覺位十一地法門。令凡夫信入。

十明令凡實證者。以法界性中安立十信等六位進修方便。行不離用。不壞方便。其智彌高。其行彌下。逐根行滿。故名進修。隨力堪能安立諸位。

已上十段。長科經意竟。如法界一品。總通前後四十品經。總法界故。以此法界一品是一切諸佛及一切眾生之果也。若於根本法界門中。起延促見。皆是自情妄見。於佛正法之中。不成信種。當知是人。設修行出三界果。未有成佛之種。即權教六通菩薩聲聞緣覺是也。如法華經不退諸菩薩亦復不能知。此明出生死之不退。未成處生死中不退。又亦但得以空觀折伏現行煩惱入初地見道位。非是已達根本無明。得根本智見不退。如是三乘見道。總是三種意生身菩薩。皆非是法界根本大圓明智初發心住中能十方成佛等不退。三種意生身者。初二三地。名三摩䟦提樂意生身。四五六地。名覺法自性意生身。七八九十地。名種類俱生無行作意生身。如是三種意生身菩薩。並是法界大圓明智海。大宅門外。草室權施。方便安立。令諸子等且免火難。如此經下文。聲聞在會如聾若盲。六通菩薩設聞此經不能生信。設能於佛法生信。但隨情生信。迷自智境故。無自契實智起真信修故。若不迴心。畢竟不成佛。設復教化眾生。還能成得三乘及人天之種。但住一方之淨剎。無廣大法界量等虗空無邊智之大見。

二明經宗趣者。其義有六。一明經宗趣。二此經何藏所攝。三分其序分。四定其正宗。五明此經付囑何人。六明此經流通所在。

一明經宗趣者。此經名毗盧遮那大智法界。本真自體寂用圓滿。果德法報。性相無礙。佛自所乘為宗。經云。有樂求佛果者。說最勝乘上乘無上乘不思議乘等是。還令初發心者為志樂廣大故。還得如是如來大智之果。與自智合一無二。此經宗趣。甚深難信。若有信者。勝過承事十佛剎微塵數諸佛。盡經於一劫。所得功德。不如信此經中如來大智境界佛果法界門而自有之。如經下文云。設有菩薩。經無量百千那由他劫。行六波羅蜜。得六神通。猶名假名菩薩。設聞此經。不信不入。如法華經。亦是為迴三乘人令歸一乘。破彼几案所依法。令得如來無依住智本自在故。華嚴經即是始成正覺時。頓為上根者說。法華經即是佛出世後。四十年中。為迴三乘者說。又佛乘三乘。一時總說。但隨根自應。一音法門各有差別。總別義生。真體無時。無可作前後故。如法華經云。十方佛土中。唯有一乘法。無二亦無三。但以假名字。引導於眾生。又云。唯此一事實。餘二即非真。餘二者。但以十方諸佛共所乘門為實。三乘為餘二。但權施設未真者。是餘二故。以一實對諸權。皆是餘二。為法華經責聲聞緣覺不退菩薩三乘等。皆未能信一乘法故。為權教菩薩。雖有一分求菩提之心。猶有怖生死故。得離染不退。未得稱真染淨平等不退。如修空觀菩薩。樂空增勝。及樂生淨土等諸菩薩。皆能離生死出纏不退。不入法界性海一真無欣厭門故。望此佛乘。樂生死者。及厭生死者。二俱是退。設觀空增勝。修假真如門。行六波羅蜜。得六神通。是離生死不退。非是生死涅槃一性中不退故。以是義故。華嚴及法華經。說得六神通菩薩。不聞不信此經典故。如法華經云。設有菩薩讀誦八萬四千法藏。為人解說。得六神通。亦未為難。暫讀此經。是則為難。唯此智境界。違情所解。故甚難信也。三乘信解順情所欣。何以故。說佛果即在三僧祇之後。說佛淨土。在於他方。此娑婆是穢土。修菩提者。厭垢欣真。樂生淨國。設有住世菩薩。所言留惑潤生。為濟眾生故。非由法爾根本智自在力合如斯故。如是菩薩。皆是順情之法。法易信故。非如此經說入佛果不逾剎那。但隔迷悟說無量劫。總不移一時故。說從凡夫地創見道時。因果一時無前後際。不見未成佛時。不見成正覺時。不見煩惱斷。不見菩提證。畢竟不移毫念。修習五十位滿。一切種智悉皆成就。總別同異成壞一時自在。皆非世情所見。是故難信也。其所信者。當信自心。無依住性。妙慧解脫。是自文殊。於心無依住中。無性妙理。有自在分別。無性可動。名不動智佛。理智無二。妙用自在。是故號曰妙德菩薩。是故一切諸佛。從此信生。故號文殊為十方諸佛之母。亦號文殊為童子菩薩。為皆以信為初生故。信心成就。十住初心便成正覺。取能行行處號曰普賢。自契相應名為正覺。自契相應名為住心。為住佛所住。是故此經宗趣。為大心眾生設如斯法。即令善財一生得佛。解云。一生者。從凡夫地。起信之後。即任法界智生。非業生也二明此經何藏所攝者。此經明毗盧遮那法界藏所攝。以徧照法界海。一切諸法門盡含藏故。是故下文法界品中。慈氏所居樓閣。名毗盧遮那莊嚴藏。善財入已。唯見無量諸佛。法藏行門。報相莊嚴。無盡福相。皆阿僧祇。是故此經。常以佛果為進修道跡。是佛根本大智古跡。修差別智故。若異佛古跡。而有進修。無成佛義。如三乘。且免一分麤生死苦。非是依佛智體古跡契修佛乘也。是故此經是毗盧遮那藏所收。非三乘菩薩藏所攝。

三明分經序分者。分為二門。一都該一部。二當品自有序分。一都該一部者。即世主妙嚴品是。二當品自有序分。如經品品之中會會之內。皆有爾時如是。以總言之。一切過現未來諸佛。皆盡一時成佛。并眾生生死。亦不移剎那。但眾生妄計有年歲長短。如佛所說。即生即死皆不移時。是故經云。一念普觀無量劫。無去無來亦無住。如是徧知三世事。超諸方便成十力。明從凡夫地一念發心。忽然見道。進修十住十行十迴向十地十一地五位等法。成佛轉法輪入涅槃。總不移剎那。為以法界門為開示悟入故。名實教一乘法界之門。法如是故。以三昧名目明之。此品都舉此一乘根本法界。皆明時不移亦不移處。以菩提場無中邊故。所修眾行。常等如剎那三世。無增減故。無去來故。次入法界品。都舉天上人間十方世界。總不思議法界體。寂用自在故。故令眾生悟入。是故此之一品。如來但以不思議神力說。不藉口言。明世間總真總神。無出沒故。

四定其正宗者。有三種正宗。一隨位正宗。二隨品正宗。三大體正宗。若以隨位正宗。十信十住十行十迴向十地十一地。各有正宗。十信以佛根本不動智為正宗。十住以證入法界智如來果德理體妙慧為正宗。十行以佛根本智起普賢行為正宗。十迴向以理智圓融真俗起興大願成悲智為正宗。十地蘊修悲智使令慣習功濟為正宗。十一地普賢行等眾生情流充滿法界海任用利生為正宗。此為隨位正宗。二一部教門四十品之內。當品自有正宗。三一部教大體正宗。以如來大智法界性絕古今體用圓滿一乘佛果為正宗。常以此佛果正宗。以為開示悟入進修。使令慣習成就。

五此經法門付囑何人者。此經法付囑大心凡夫。經云此經法不入餘眾生手。解云。餘眾生者。三乘及外道樂著人天及求出世樂者。何以故。三乘菩薩。具六神通。尚自未能聞經生信。何況二乘人天外道。經云唯除生如來家法王真子。即大心凡夫。能生信證入故。生於佛家。不言已生佛家諸大菩薩。諸大菩薩。常為眾生說法。無大心凡夫信證。不名付囑。不名流通。為無人信無人悟入故。

六明此經流通所在者。如來出現品中。示現法則。表始終五位因果滿故。即以眉間光灌文殊頂。口中光灌普賢口。令此二人體用因果互相問答。以文殊為法界體。普賢為法界用。二人互為體用。或文殊為因。普賢為果。或二人互為因果。此一部經。常以此二人表體用因果。今古諸佛。同依此跡。以明因果進修之益。口光是付囑義。流通義。眉間毫光是果義。以放果光付囑文殊。令文殊發問果法。普賢說佛出現。即是流通。

三明教體者。依涉法師釋。出經教體有六。今通玄依此大方廣佛華嚴經。約立十法。以為教體。

一一切眾生根器佛一圓音。一念三世無始無終。常轉發輪。以為教體。

二一切聖凡境界莊嚴果報。以為教體。此乃見境發心。不待說故。又一切法無非佛事故。

三一切法自性清淨。以為教體。以觀察力。心契自相應。不待說故。

四以行住坐臥四威儀為教體。見敬發心。不待語故。

五以佛菩薩出現涅槃為教體。以此法事。令諸眾生見敬及念戀發心故。

六以佛菩薩神通道力為教體。現諸自在。見者發心。不待文句故。

七以無常苦空為教體。觀者發心。不待語故。

八以無言寂然為教體。即淨名居士默答。不待名句文及以語故。

九以名句文身語及眾生根為教體。藉言方現故。十以法界一切法本真為教體。眾生法之。能淨垢故。大要言之。一切眾生諸煩惱海。一切眾生隨分善根。人天樂果。聲聞緣覺菩薩佛乘。解脫涅槃。名句文身語業等。及一切善惡果報。虗空法界。言與無言。一切法無非教體。以自觀智。或以聞法。或自思惟。內熏智現。能離諸惡。及得涅槃。說與不說。皆是教體。若無煩惱。即無教體。

四總陳眾會。於中大意。其義有三。一總舉會數。二陳會意。三說佛出世所由。一總舉會數。其會有十。二陳會意。

一初會在菩提場中。明示現初成正覺。為化眾生故。

第二會在普光明殿。重言如是我聞。顯起初會。為初蘭若菩提場體不離此體得道。此處報宅所居故。猶如世人。於淨處得道。方始歸來。示現此法。本無來去。遷其時分。

第三會昇須彌山頂帝釋宮。說十住之門。明十住之位創始應真。心與空合。自得慧用。自在如天故。如上高山身與空合。

第四會在夜摩天宮者。明夜摩天。居在空際。不與地連。明其十行。依空行行。在行恒空。無所依故。

第五會在兜率天宮者。明此天處是樂知足。故說十迴向。為表迴向之位。均融理事。不貪涅槃。不著大悲。不著大願。使令處世。如蓮華同塵而不污。又表此天於欲界處中。下有忉利夜摩。上有化樂他化。此天處欲界之中。還說十迴向門。不令如三乘樂修出世心增。二乘趣寂。菩薩留生及捨淨土等過。表法如是。不即要生彼天。明迴真入俗。使悲智均平。

第六會在他化自在天。為於此天說其十地。為此天以他變化用成己樂。以明十地大悲大智。但化眾生。以為自己涅槃之樂。無自樂故。問何故超化樂。而於他化說十地之行。答曰。為明從十迴向。均融理智。大悲大願成滿增勝。不依次第而超化樂。不同下位次第而修。又明菩薩進修行相。十地之位。道力功行階降合然。以無明住地未純熟故。未明淨故。其無明住地。果極方終。設至十一地。二愚猶在。是故此經阿僧祇品。如來隨好功德品。二品之法。佛果已前十一地。普賢行滿。未能達盡。最下入法界一品。如來神力說。表法界中一切法。總神總真總不思議。以此二愚。佛果方息。是故十地之位。隨力所堪。堪至此天故。雖進修階降位位差殊。然法界體。一時一念。一得一切得。不可即作始終長短存情思想違理之見。

第七會在第三禪說。此一會說百萬億偈。明三禪之中。初禪除憂。二禪滅苦。憂苦既無。三禪唯是法悅樂故。由法樂故喜動還存。以喜動故色心還在。此色心是樂禪悅。樂無思之色。非如欲界之色故。心有無思樂禪之色。出入之息猶存。報得淨身。身如皓雪。衣如金色。過身一倍。行即遊空。足不履踐。初禪身長二里半。二禪身五里。三禪身十里。衣與身倍。明此天說十一地法門。表等覺位中。順其法身。行其萬行。教化眾生。徧周法界。常法樂故。至第四禪。寄同是佛位故。稱真法性。無出入息。隨理普周。任眾生見。習氣迷法之愚。一切總盡。世及出世法。無事不窮。號之為種種光明徧照義也。以智滿故。表法如是。此之一會。超前十地。過初禪二禪二天。明此十一地智倍倍增故。

第八會在普光明殿。說十定法門。其定名入剎那際。以剎那是極短促。思慮不及之故。終不論別有生滅。明如來出世始終不離剎那際。為此稱法界本性以為定體。更無長短始終三世。但以佛自體無作大悲為母。以一切種智為佛。以法無性無所依為時日歲月。以一切眾生根器為明鏡。佛於一切眾生法海。任物自見各得自法。皆令向善。及得菩提。非是如來有重來重去相故。但明此普光明殿是如來自性。一切智種智之都體也。為依報所居。此剎那際定。是佛一切智種智之法性故。意在總括一切法界眾海會等總體。不令學者有往來自他故。

第九會在普光明殿者。明從此處起信心。發行修十住十行十迴向十地十定十通十忍。乃至如來出現品。佛果位終。皆悉不離普賢舊行。明以法身定體。圓通始終。一際一處。三法同一。不移普光明殿報居之宅。齊頭普印。無有重會三會。去已還來。以法界門。不可作世情思想解故。如善財從覺城東大塔廟處妙德之所初生信心。經過五十箇位門。見慈氏如來。令其却見文殊。明今至果不離初信之門。菩提理智。便聞普賢名。便見其身等普賢身。經云。更入無量三昧者。為明證過佛果位內二種愚故。二愚者。一迷阿僧祇廣大數愚。二佛位之內隨好功德廣大愚。此之二法。唯佛究竟。以是義故。此兩品經。如來自說。及法界品。如來不思議神力說。為明法界。是一切諸佛共所究竟果故。以將此品示悟眾生。餘三十七品。是當位菩薩說。勝鬘經云。無明住地佛地方除。

第十會說法界品。明此一會。普含諸會。及十方剎海。法界虗空界。總之一會。重重無盡。無盡重重。一切諸佛海會。及一切眾生之海。總以此法界一品總為一體。若見如來始成正覺。及正像末三時教者。非正覺見。非見佛出興。此乃劣解眾生。且如是見。求正覺者不應如是。問曰。云何見佛出興。答曰。當見自身。無身無心。世及出世都無住處。無心所法。無法法心。心法無依。以無依住智。說如斯法。教化眾生。皆令悟入。是名見佛出興。不令眾生取佛出興滅沒之相。見初見末。但見自身眾生身。心無生滅體是出世間。

如是我聞一時佛

如者。諸法如故。即是佛。故言如是。以法界大智之真我。聞佛說法界大智之真經。故言如是我聞。即明師弟體一。又一切法如也。以法體如所說法者。及法亦如。以法界智是所聞之智。智亦如故。故言如是。心境不二方聞佛所說經。若心境有差。不可聞佛所說。亦復不能信順領受。我聞者。是法界智之真我。還見法界智之真佛。還聞法界智之真經。總法界智之真人。互為主伴。還化法界之真眾生。悟入法界智之真性。故言如是我聞。如來所坐之座。以法界為座體。以如來一切萬行報得。為依果莊嚴。如來是大智之身。座上所有莊嚴。皆是如來大智隨行任運報得。如龍遊雲起虎嘯風生。報感之應然。非物能與為也。成最正覺者。為簡非外道聲聞緣覺。於權教中木樹草座。厭俗出纏。令劣解眾生。起三乘種。且拔分段苦。非究竟覺之正覺。簡非如是覺故。故言成最正覺。略說大相。有九十七種大人之相。隨好無盡。頂著華冠。項著瓔珞。手著環釧。非同三乘厭俗出家。勸諸菩薩生於他方佛國淨土。簡非如是故。言成最正覺。號毗盧遮那。爾時世尊。處於此座。成最正覺。并十普賢眾。此是現果成因生信分。何以然者。為如來是正覺之果。普賢等眾是佛行果。如來所居華藏淨土是佛報得依果。一切眾生。以自根性。觀如來三種因果。及行佛自行普賢門。而生信心故。若不如是。從何生信。第二執金剛神等九眾諸神。以明十住因果。何以然者。海月光大明菩薩。亦是普賢等眾。既以佛果位內諸佛。共行普賢法。入俗利生。所堪利者。還得舊法。不利舊行。以是義故。還以普賢位內海月光。異名菩薩。便為十住初心。明從凡夫地。修學十信心。信諸佛正覺之果。無異自心所行諸行。即普賢行。所轉法輪。即與十方諸佛智。契同不異。故以普賢入俗果行名海月光。通已下等。共成十眾。用成十住菩薩位門。已下通九眾諸神。至主藥神等。明是入十住之果行。為入十住應真。稱之為神。非世鬼神也。自心達理。不與妄合。其智自神。不為不思。而智善通萬有故。

世主妙嚴品十住法門

方便住中十波羅蜜。以禪波羅蜜為體。以道場是除蘊穢義。明禪能治蘊義故。如世間場也。以禪波羅蜜為場體。般若波羅蜜為人功。普賢萬行為䭾運。法界普光明智殿為大都居。以一切種種智為大藏。

世主妙嚴品十行法門

主稼神已下至主晝神。此十眾神。明十行利生法門因果。以主稼神為表行。為資糧故。如世間以禾稼為資糧。長養有為之身。佛法即以十波羅蜜行為資糧。長養法身。十信之中。全信自心與十方諸佛性相大智無差別體。十住初心。以修方便三昧力見道。從初發心住。及已上諸住。總為見道之位十行十迴向十地。總為加行。總為資糧。如三乘菩薩。多生他方淨土。及四禪向上。別有菩薩淨土。設在欲界。即言以悲願力故。留惑潤生。非如此經法門。乘如來法界乘。從初發心住。以如來大智法身性果。普賢行果。普周生死。動寂均平。理事普進。故以所見道除惑處。為作佛名。以心開悟處而為世界。總是以隨位入道處因果為佛。及國土世界菩薩之名。皆非外有。總明自行所行也。如十行位中。十箇慧世界。十箇佛號。皆名之為眼。以為其佛果。功德林等十林菩薩。以為其行行之因。大要言之。以當位十佛。為本位之果。當位十菩薩。為當位修行之因。如此初會中。以如來為當五位之果。普賢菩薩。及諸神天等。為五位修行之因。又普賢菩薩。及諸神天等。以毗盧遮那根本智。為起修行本因。以自己修行之身。為佛差別智果。以佛性智果為因。以現修之身。即理智之性果故。互為因果。互為體用。是故神天歎德中。先歎佛德。次歎自己與佛同智同德。此為入法之樣。令諸學者。迷即凡。悟即佛故。智悲齊進。如善財童子。十行初位中。歡喜行善知識所居之國。名為三眼。還同十行菩薩所居世界。名為親慧世界。幢慧世界。寶慧世界等十慧世界也。三眼者。一摩訶般若。二解脫。三法身。亦以智眼慧眼法眼為三眼故。如世∴字。如摩醯首羅天王面上三目故。為一切佛法。不離此大智大慧法身故。此十慧世界義。通此三眼。以是善財十行之中。初善知識。國名三眼。比丘名善見。即同十行之位。佛號常住眼佛。無勝眼佛。名為善見者。具三眼也。為十行之中。以智眼知眾生根而同行故。佛號為眼。善知識名善見。目髮紺。青皮膚金色。圓光一尋。相好如佛者。明十行中。所行三眼行因果即佛也。以是義故。五位中五十種資糧。五十種佛果。互為主伴。互為因果。互為體用。以如來理智性果。常資普賢行。使令無染。普賢行常資如來性果。使得圓滿悲智。廢一邊一切不成。所有行門。即是人天因果。設得出世。即是聲聞二乘。及出世淨土菩薩。及留惑潤生等。如此十行。與佛果資糧。猶如黃瓜。果華同出。華果相資。以無功而為自在也。

世主妙嚴品十迴向法門

從阿修羅王至日天子。於中有十眾。用表十迴向。何以然者。為阿修羅居大海中不沒其身。表十迴向。圓融真俗常處生死大海。不沒其身。前之十住十行。但修出世。悲智心增。加以迴向。迴真入俗。得真不證。知真同俗。處俗無染。利生自在。如阿修羅。雖處大海。而海水不沒。雖同天趣。無天妙樂故。此位菩薩。處於生死。無生死中五欲樂。雖處涅槃。無涅槃中寂滅樂。故名救護眾生離眾生相迴向。又如法界品云。成就如來高出世間阿修羅王。又王者自在義。明此位菩薩於涅槃生死中得自在故。又阿修羅。亦云阿素羅。阿之言無。素云遊故。又云妙。又羅云戲。如婆沙論釋。為非天也。雖天趣攝。為多諂詐。而無天妙樂。像此位菩薩。行大悲方便萬行。似如諂詐。似如生死。無有人天五欲樂。無常住涅槃出世寂滅之樂。主十迴向中檀波羅蜜門。

第二明不壞迴向。為真性無虧。同流入俗。名為不壞。今以迦樓羅王託事顯之。明於大海上。以清淨目。觀命盡之龍。而以兩翼搏取之。迦樓羅王。此云金翅鳥王。顯十迴向菩薩。常於生死大海之上。以法空清淨智目。觀有根熟眾生。以止觀兩翼而搏取之。安置自性清淨涅槃之岸。此止觀。以法性為止體。以自性無性智為觀體。非能觀所觀而有二事。主戒波羅蜜。戒淨故。猶如大海不宿死屍。明大悲大智戒。不宿人天及三乘染淨二見之死屍故。此金翅鳥。取龍之時。於一念頃。掇身入海水。水波未合。取龍而出。名為速疾力。得道菩薩亦復如是。以定慧觀察力。從無明大海之際。繫長短心。一念應真。古今三世一時見盡。如是見道。如是修道。是名為發心。如是發心先心難。但明十住初心。從凡夫地。一念應真難故。非為究竟佛果難故。至於究竟不異初心。故明法不異。智慧不異。時復不異。以定慧照之可見。情以思之即迷也。

第三緊那羅王。明等一切諸佛迴向。以一切諸佛。處於生死。以法忍門。以為萬行之主。令一切眾生。皆得菩提無上法樂。故寄表緊那羅王。此云疑神。亦為行主。似人而頭上有角。口似牛口。人見皆疑。人耶非人耶。故曰疑神。明此位菩薩。以十迴向。成大慈心。以法忍力。生於六道。同行益生。人見皆疑。為凡為聖。若是凡夫。有智如佛。若是賢聖。行同凡事。故以疑神寄表其行也。此神能作行主。與天作戲。主忍波羅蜜門。以忍為萬行主。若無忍者。萬行不成。是故忍為行主。此類畜生道攝。

第四摩睺羅王。此云大蟒。亦云大腹。羅伽云。胸腹行也。主精進波羅蜜。胸腹行者。明趣求樂法利人。匍匐謙敬也。是精進義。明至一切處迴向。六道四生。無處不入。此是守護伽藍神。能護法故。此中十王。明精進波羅蜜中十波羅蜜。

第五夜叉王。明無盡功德藏迴向。主禪波羅蜜。以禪定夜叉。守護一切眾生心。令心不妄。得大功德藏故。夜叉者。此云苦活。或名伺察。明以禪門守護伺察一切眾生苦活心。令心不妄。此天王領夜叉眾。在須彌山北面。

第六毗樓博叉龍王。主領龍眾。在須彌山西。此之龍王。主隨順堅固迴向。明般若波羅蜜門。如龍遊空。能隱顯降雨潤眾生故。以般若空慧。自在有無。雨諸法雨。益眾生故。

第七等。以鳩槃荼王主之。是魘魅鬼神。噉食精氣。亦名冬瓜鬼。如是惡眾生。菩薩亦皆隨順。是故名等隨順一切眾生迴向。乃至地獄。悉皆徧入。此神是南方天王。領二部眾。一名鳩槃荼。二名薜茘鬼。此鳩槃荼。陰囊大如冬瓜。若行乃擎置肩上。坐時即踞之而坐。明愛染貪求猶如餓鬼。大悲菩薩。盡興隨行。斷一切貪求故(主方便波羅蜜)。

第八真如相迴向。乾闥婆王。此云尋香。有香氣處。以作娛樂。而求其食。表真如相位菩薩。常以真如法界戒定慧解脫解脫知見五分法身無染之香。娛樂眾生。令其愛樂故。於中十王。明願波羅蜜中十波羅蜜。第九無縛無著解脫迴向。託事於月天子。表力波羅蜜。以無縛無著法性虗空智慧。照燭眾生。淨煩惱熱。得法清涼故。

第十入法界無量迴向。以日天子託事表之。明十迴向中智波羅蜜。如日處空。下照萬有。其位益上。其功益下。像此位菩薩其智甚高。其行彌下。徹至人天神鬼外道邪行畜生地獄。盡同其行。猶如日月。其形在上。其功在下。善惡俱照故。已上十王。配十迴向中十波羅蜜竟。如十住十行十迴向乃至十地。一一位中波羅蜜。各隨當位。取意即得。一例取之。即不知其趣。如是日月天子。皆表十迴向。成大悲願行之門。明悲智無依。常以法空為體。隨根普照。無有所為。任無功之智日。稱萬有而成益。

世主妙嚴品十地法門

十住十行寄表如神。十迴向位寄表如王。於此十地寄表如天。明其進修。漸漸慣習殊勝。此天名妙高天。其山在大海中。出水高八億由旬。入水深八億由旬。四寶合成。北面黃金。南西琉璃。西面水晶。東面白銀。形如腰鼓。上有四層級。四天王各隨方所居四面。其山頂上四埵。埵列八天王。各有部眾。中頂帝釋居。眾寶所莊嚴。以是名妙高。亦名妙峯山。亦名忉利天。此云能主天。由帝釋能為天主也。下有七重海。重別金山圍遶。迦樓羅速飛七日方始達。金山有天居。皆四天王所攝。其上三十三天。所有天身。長一由旬。衣長二由旬。廣一由旬。重六銖。壽一千歲。一日一夜。同此人間一百年。三十日為一月。十二月為一歲。已上依俱舍三法等論說。此天王有五種名。一名能主。一名釋提桓。一名憍尸迦。一名天帝釋。一名因陀羅天。此名天主。具云釋迦因陀羅。釋迦者。此名百也。為先因百度設無遮齋。得作天主。此配歡喜地中檀波羅蜜。此位菩薩。對治觀行。苦空無常世法非實。皆從十二緣生。本無體相。成於捨法身命財等。如是於諸佛法。信順修行。且治欲界麤慳恡業。行檀波羅蜜。於十二緣生。未善了知。六地菩薩。方明十二緣法。如鍊真金數數入火喻。明對治慳障。

第二復有無量須夜摩天王。表離垢地。為此天離地際故。依空而居。有眾妙樂也。像此位菩薩戒波羅蜜增勝。有法樂。以法身為戒體故。漸增進。離前地世間繫故。初地檀度為勝。此位上上十善淨戒為勝。名為離垢。初地須彌之頂。世界與人連。寄同世間。此位以空居。寄同出世間。故名離垢。初地喻鍊真金。未云加藥。但數數入火。轉轉明淨。此地鍊真金。加以礬石。轉令明淨。以戒為礬石故。夜摩天此云時分天也。為此天無日月。天光自相照。不分晝夜。但蓮華開合。知其晝夜時分故。此天身長二由旬。衣長四由旬。廣二由旬。衣重三銖。壽二千歲。日月歲數與前天倍。此位修上上十善戒。治欲界現行麤惑習氣。三地修九次第定。方無三界煩惱。生如來家。同如來性。

第三復有不可思議兜率天王。此名知足天。佛地論云。最後身菩薩。於此教化。如瓔珞本業經。十一地等覺地。始名一生補處。方名最後身。配在第三禪。此知足天。為最後身菩薩在中者。皆是如來隨時方便設法利生。不可定也。前位明以上上十善淨戒。離欲界現行麤惑垢故。此位菩薩。以九次第定。淨色界無色界并欲界心習。得出三界心。作鍊金喻。善巧鍊之。不失銖兩。轉轉明淨。明以九次第定鍊之。以法眼觀之。以行加之。無虧本法。但轉明淨。欲界修定。以治欲障。上界修慧。以治定障。如是對治。隨順法行。方便利生無所染著。名發光地。以忍波羅蜜為體。此天身長四由旬。衣長八由旬。廣四由旬。壽四千歲。日月歲數皆與前天倍。此知足天。當修三法。得生其中。所謂戒定慧。若但修戒施。即生餘天。若一乘法中。其事不爾。以智徧周。以為天體故。

第四化樂天王。表燄慧地菩薩。像此天處。常以變化以悅自樂。亦名樂變化天。心外無境。從心變故。此天王眾有十天王。皆是精進波羅蜜中十波羅蜜。常以精進波羅蜜為體。此位作鍊真金作莊嚴具喻精進明修三十七助道之觀。對治三界邪業習故。此天身長八由旬。衣長十六由旬。廣八由旬。壽八千歲。日月歲數與前天倍。衣重一銖。食甘露味。

第五復有無數他化自在天王。託事表難勝地。為此天在欲界頂。明菩薩欲境難超故。故曰難勝地。此位菩薩。常以禪波羅蜜。以為觀體。魔王波旬居此天中。修十諦觀。即為菩薩位。不修觀者是魔眷屬。又此天名他化自在。以他變化以為自樂。像此位菩薩。常教化眾生。令他得樂以為己樂。此天身長十六由旬。衣長三十二由旬。壽命歲月。悉與前倍。

第六復有不可數大梵天王。明現前地。以初禪是色界。無女人生。無欲界染故。依佛地論云。離欲寂靜故名梵身。又依長阿含云。梵眾中以梵音語故。故名為梵。又尸棄者。或云持髻。或云螺髻或云火頂。以火災至此天故。修得初禪者。得生此天。此天王。於梵眾中發大梵音。諸天各自謂言。唯共我語。於大千界最得自在。顏如童子。身如白銀色。長半由旬。衣如金色。無男子形。禪悅為食。壽命一劫。於中有十大梵王。明般若波羅蜜中十波羅蜜。

第七復有無量光音天王。明遠行地。此二禪天。初禪滅憂。二禪滅苦。明此位菩薩在七地。諸行已終。大悲圓滿。四攝四無量十波羅蜜。三十七助道法。常在現行。自苦已無。常度他苦。染淨二障。此位通過。譬如真金飾以眾妙雜寶轉更殊勝。明以法身為金體。悲智萬行圓滿為眾妙寶。互為莊嚴。常以行網教光。普化一切眾生故。故像此天。已滅憂苦以心淨故。出語口中光生。此有十大光音天。以明方便波羅蜜。此天身長二由旬。壽二劫。此天水災至。

第八復有無量徧淨天。明不動地菩薩。明此天憂苦已無唯有禪悅。像此位菩薩功用已終唯有法悅。法悅習氣。十地始無。此天風災至。為有禪悅喜動其性。像此位菩薩無功智現前。猶有無生法樂智淨習氣第九復有無量廣果天。明善慧地。為此第四禪無出入息三災不及。又此十天。皆以寂靜法門而作宮殿。表九地善慧莊嚴。以百千阿僧祇陀羅尼門法寶宮殿。教化眾生。能以一箇言音。為一切眾生說種種法。無心意識。像此天無思意識能為語言。此天無下界意識。有色界意識。乃至非想天皆有微識。若識想盡。即非三界業收故。於中有十天王。明力波羅蜜中十波羅蜜。此天身衣及壽。與前天皆倍。明此位菩薩常以法宮而為安止。以福德廣大。名為廣果天。

第十大自在天王。表第十法雲地。明此位無相智成。如菩薩本業瓔珞經云。十地之中心色二習一時總盡。十一地方心境二緣中。得無礙自在。從八地至十地。於十一地普賢門。猶未自在。如十定品中。求覓普賢不見者是。又智度論云。第九天外。更別有十地菩薩天。名摩醯首羅。此天有八臂三目。騎白牛。一念知三千大千世界雨滴之數。此是引進菩薩。方便設法。託事表法。及攝化境界漸增勝故。一乘法界理事同參。一微塵內諸佛國土。人天同處。身塵毛孔如影相入。修真之者。須當如實而。知莫隨化相應。

如來現相品

自此現相品。至普賢三昧品。世界成就品。華藏世界品。毗盧遮那品。此五品經。總是答前三十七問。明舉果勸修分。

普賢三昧品

理智無邊。名之為普。智隨根益。稱之曰賢。三之云正。昧之云定。亦云正受。為正定不亂能受諸法憶持簡擇。故名正受。為普賢為佛紹法界大智之家。諸佛萬行徧周之長子。善簡眾法。令眾生迷解。故須入定。然普賢菩薩。體無定亂。以示法則。故須如是。明普賢菩薩。常在三昧。靜亂總真。然教化眾生故。明初入法須加定業。一萬諸龍。寄位是凡。表凡夫有得入者故。若有人言。此經非是凡夫境界。是菩薩修行。是人當知滅佛知見。破滅正法。令其正教世不流通。令其世間正見不生。斷滅佛種。諸有智者不應如是。不勸修行。設行不得。不失善種。猶成來世積習勝緣故。此三昧。以法界根本智為體。以差別智為用。又以法界根本智為體。隨眾生行為用。又以入三昧為體。出定為用。又以無入無出為體。入出俱為用。又以入出俱為體。大要言之。且以為化眾生法則。以入定明體。後從定起。顯示十種定名是用。於十箇定名中。總以法界無依住智性為體。此體亦名首楞嚴定。與不可說一切諸三昧諸智慧門為體。如經云。世界海漩無不隨入者。海者廣大義。漩者甚深義。明此三昧體用廣大甚深無盡。諸佛菩薩及一切十方六道眾生中。行皆徧故。

世界成就品

今釋此品。為明世界海。依住形相。苦樂淨穢。皆是眾生。自業果報之所莊嚴。不從他有。佛菩薩世界海。依不思議變化力之所成就。故名世界成就品。令始發心者知眾生界。廣大等法界虗空界。如影相入。重重無盡。依住各別。佛菩薩行悉充滿故。令始發心菩薩。知諸佛菩薩境界海眾生境界一異不可得故。隨眾生自業轉變。故剎海轉變。隨自業成壞。故剎海成壞。若不說眾生界法界佛界菩薩境界虗空界無二無盡如影重重依住者。所有發心者。設不入二乘道。修菩薩行。但得權教菩薩。心常染淨而有限礙。不入佛境界。有自佛他佛及以國剎分劑。有往來所依處故。如三乘中所說淨土在於他方。菩薩願生其中是也。說此品者。意欲令初發菩提心者。知眾生境界諸佛境界廣大之相重重無礙。令現在未來發菩提心者識佛所行。眾生業海無際。如來以普賢行普濟。以法性理智無礙。從初發心。興大願雲。悲智普覆。以波羅蜜海。無剎不現其身。無行不同其事。塵毫內剎。影現重重。平等智身。莫不隨入。令學者倣之趣求不謬。此乃如大王路。法爾常然。更有異求。偏僻不當也。

華藏世界品

將釋此品。略作十門分別。一釋品來意。二釋品名目。三釋華藏世界海因何報得。四釋華藏世界形狀安立。五配華藏世界。安立屬因。六釋華藏世界海純雜無礙。七釋華藏世界海圓攝三世業境。八釋華藏世界本空出生所緣。九明華藏世界因何得隱現自在。十隨文釋義。三釋華藏世界因何報得者。以從初信心。至於八地已來。恒以大志願力持。令其不退菩提諸波羅蜜海。教化饒益一切眾生。至於八地。任利無功。當知風輪。是大願波羅蜜所成報故。眾生世間。妄想業風所持。如來世間。以大願力智風能持諸境。為以智能隨願。願能成智。還以大願法身大智之所報。成風輪之體。若不以法身。一切諸行總有為故。若無至願。法身無性。不能自成。何況成他。以此三事為緣。方堪利生。不滯空有。進修功熟。任利無功。且取初因大願為首。令持萬境。總以大願智風以為持境。如是華藏世界所有莊嚴。總是風輪上持諸境。由諸福行本從願生。還將本因以持諸果。以此用願波羅蜜。能成一切諸波羅蜜海。以本因如此。故因果相持。一切莊嚴。以願波羅蜜互體相參。能持其上諸行。報得一切莊嚴。蓮華藏體。是法身隨行無依住智體之所報得。宮殿。總大悲含育之所報得。樓閣。即是智照觀根順悲濟物之所報得。其地金剛。平等自性法身之所報得。但是諸莊嚴中所有金剛為莊嚴者。皆法身隨行之報。但是摩尼莊嚴。皆法身成戒體隨行報得。金剛輪圍山。即是大悲戒防護之業之所報得。眾華莊嚴者。萬行利生開敷眾善之所報得。寶樹莊嚴者。建行利生覆蔭含識之所報得。略而言之。且復如是。廣說報業所因。不可具悉。夫報不虗得。皆有所因。若不知因。云何修果。六釋華藏世界純雜無礙者。為佛所行之行徧法界眾生界故。既是行徧。所得依果亦徧。但業不相應者。同住居而不見。猶如靈神及諸鬼趣。與人同處。人不能見。如經云。譬如人身。常有二天隨逐。天常見人。人不見天。此經為佛行周徧依正亦徧。不同三乘推淨土於餘方。而致去來自他之相。為彼小心根劣者。且如是設教網故。畢竟求大菩提心者。還須歸此不二之門。興徧周法界之行願也。七明華藏世界圓攝三世業境者。明此教法一念三世故。一念者為無念也。無念即無三世古今等法。以明法身無念一切眾生妄念三世多劫之法不離無念之中。以是義故。此華藏世界。所有莊嚴境界。能現諸佛業。眾生三世所行行業因果。總現其中。或過去業。現未來中。或未來業。現過去中。或過去未來業。現現在中。或現在業。現過去未來中。如百千明鏡俱懸。四面前後。影像互相徹故。為法界之體性無時故。妄計三世之業。頓現無時法中。是故經言智入三世而無來往。八釋佛國本空何為華藏世界出生所緣。一為明二乘雖得解脫三界麤業。無有福智。不利眾生。滯於涅槃。二為三乘菩薩。有樂生淨土。淨相常存。障法性如理。染淨當情。知見不普。情存淨土。不得自在。不如此法。隱現自在。為利眾生。顯勝福德故。即具相萬差。光明顯照。若令眾生情無取著。如幻雲散一物便無。無有所得存其繫故。三為怖一切法空眾生。為法空無相之理。謂言斷見。空無福智。不樂觀空。樂取相縛。隨境存業。不能解脫者。所現福德依正果故。令觀空法。空却無明。成福德業。四總為一切三乘及一切凡夫。現廣大願行。福智境界量度樣式。令其倣學不偏執故。經云。諸佛國土如虗空。無等無生無有相。為利眾生普嚴淨。本願力故住其中。九明華藏世界因何得隱現自在者。為從一切法空之理。隨智現故。得隱現自在。世間龍鬼具有三毒。猶能隱現。何況法空。空諸三毒。純清淨智。不能隱現自在。如善財入彌勒樓閣。以三昧力。具見眾莊嚴。從三昧起忽然不見。一相都無。善財白言此莊嚴何處去。彌勒答言從來處去。曰從何處來。曰從菩薩智慧神通來。依菩薩智慧神力而住。無有去處。亦無住處。非集非常。遠離一切。又如幻師作諸幻事。無所從來。無所至去。雖無來去。以幻力故分明可見。彼莊嚴事亦復如是。無所從來。亦無所去。雖無來去。然以慣習不可思議幻智力故。及往昔大願力故。如是顯現。華藏世界亦復如是。以如來大願智力法性自體空無性力。隱現自在。若隨法性萬相都無。隨願智力。眾相隨現。隱現隨緣。都無作者。但以理智法爾自具不思議功不思議變。無能作者。自在隱現。凡夫執著。用作無明。執障既無。智用自在。順法身。萬象俱寂。隨智用。萬象俱生。隨大悲。常居生死。但隨理智。生死恒真。以此三事。隱顯萬端。不離一真之智。化儀百變。

毗盧遮那品

此第二會。

前之五品。以舉現世毗盧遮那佛果。恐不成信。何以然者。為古無舊迹。今何所來。以此引古證今。明道不謬。成其信者。不狐疑故。問曰。古佛今佛。為一為異。答曰。為一為異。何以然者。為法身智身。九十七大人之相。大慈大悲。智慧解脫。是一。各各眾生。發心成佛。是異。又無量三世諸佛。皆同一念成佛無前後際。是一。然亦不壞一念中。見無量眾生三世劫量。是異。文中有四佛出世。總明毗盧遮那一號。各隨世間應緣名異。非是佛名號有異。世間一切名號皆是諸佛名。為如來德徧一切法故。猶如虗空徧含眾法。無不淨故。一切眾生名。入佛名號。無不淨故。問曰。此中一種是人。非天龍神。何得業報神通衣服飲食隨念而至。又所居高勝。依報寶嚴。以何業故。報得如是。答曰。為因廣大故業報廣大。為因高勝故業報所居高勝。問曰。何者是因廣大高勝。答曰。為於往因。於此毗盧遮那法界智體用無依住門性清淨法。而生信心。修信解力。常信自他凡聖一體。無所依住。無我無我所。心境平等。無二相故。無我所故。一切凡聖本唯法界。無造作性。無生滅性。依真而住。住無所住。與一切諸佛眾生。同住性真法界。所有分別。是一切諸佛本不動智。凡聖一真。共同此智。全信自心是佛種智及一切智故。不於心外別有信佛之心。亦不於自心之內見自心有佛相故。信如斯法。以此信因高勝廣大。獲得如斯勝妙依正果報故。問曰。何故此佛蓮華化現出興。釋迦佛母胎出現。答曰隨根所見母胎出現。惟劣解眾生自根見爾。如離世間品云。為劣解眾生。母胎出爾。應大根眾生。皆見蓮華出現也。此第二會六品經明菩薩信心門。在普光明殿。以果成信。信自己心是佛。此一段約有六法。一佛名號品。令信心者信佛名號徧一切世間名。知名性離故。二四聖諦品。令信心者自信一切世間苦諦即聖諦。不別求故。三光明覺品。令信心者。自以自心光明。覺照一切世間無盡大千世界。總佛境界。心境合一。內外見亡。還以東方為首。光至東方十三千大千世界百三千大千世界。如是十方十重。倍倍周迴。十方圓照。身心一性。無礙徧周。同佛境界。如是觀察。然後以無作方便定印之。入十住初心。生如來智慧家。為如來智慧法王真子。一如光明所照。不可作佛光明自無其分。須當自以心光如佛光。開覺其心。圓照法界。四問明品。令信心者明所信之法門。五淨行品。令信心者。迴無始妄念。以成智海無生滅性。六賢首品。令信心者。信佛神力。通化無邊。得大自在。及信心之福。信此六法。觀行相應。名為信心。初會是舉佛果勸修。信諸佛所得。此第二會一會。以果成信。信自心是佛。與果佛不異故。十方世界。無有一名非佛名者。名體性自解脫故。但隨眾生所聞不同。此明佛名號徧周。即明於一切名無所著故。大意令眾生。達自根本無明。本唯如來根本大智。令諸眾生頓識本故。頓作佛故。下舉十箇根本不動智佛。以成十信。舉十箇月佛。同號之為月。以成十住。明創契法身本智。心得清涼。明此位菩薩。契理惑亡。得法性智清涼故。十行位中。以十箇眼佛。同號之為眼。為明十行。以智知根。利生攝益。故佛號為眼。十迴向中。以十箇妙佛。同號之為妙。為明十迴向位中菩薩。進修漸熟。妙智現前。故佛號為妙。十地同妙。已上從十信中。自信自心分別之智。與一切諸佛根本不動智。本來是一。以成信心。心外見法。不成信心也。故一切諸法。總名佛號。為一切諸法及以名言。自體性離故。一切法自體性離。即法界性。法界性即佛號也。是故一切法及名言。皆是佛號故。為如來稱。此一切自性離之法。以成佛故。文殊師利。即是自心善簡擇無相妙慧。覺首目首等菩薩。即是自心隨信解中所見理智。如是三乘之人未迴心者。定當不信。何以故。為立三阿僧祇劫後當得佛故。為直認自身及心總是凡夫。但言佛有不動智等。不自信自心是根本不動智佛。以是義故。法界乘中。以根本智為信心。此經信心。應當如是直信自心分別之性是法界性中根本不動智佛。金色世界。是自心無染之理。文殊師利。是自心善簡擇妙慧。覺首目首等菩薩是隨信心中理智現前。以信因中契諸佛果法。分毫不謬。方成信心。從此信已。以定慧進修。經歷十住十行十迴向十地十一地。日月歲劫時分無遷。法界如本。不動智佛如舊。因果不遷。時劫不改。方成信也。若立僧祇。定是凡夫。凡聖二途。時劫移改。心外有佛。不成信心。即世間人情量。直是生死長流。常隨見網。何太苦哉。以此如今第二會及初會。明始成正覺如來出現。後三十二品。又著如來出現品。明始終信進修行者。與三世佛一時出現。明法界總一時故。如持寶鏡普臨眾像。頓照顯現無前後時故。明於法界根本佛智境界中頓現眾法。不可將情量度量作前後解故。一依彌勒樓閣中境界。初會中始成正覺佛。是舉果勸修佛。出現品中佛。是明諸菩薩進修五位因果行終佛。與信位中不動智佛相對故。又此五位中修行。位位各有佛果。三乘教中。前位向後位。但有菩薩果。非佛果也。如下文殊師利所說佛號。即此當品及通一部。總為信心。總信五位中因果。心無滯礙。方可以行修行。譬如有人。過五百由旬嶮道。先知通塞。然後行往。喻如十信菩薩。於信心之中。先知五位進修通塞。預以願行防之。以信自心分別之性本是一切諸佛不動智體。用防那見。外取他境故。以隨位妄識散動。障真智故。以是義故。十信之心。總通五位。悉皆成信。今此一部之經。頓舉五位因果。諸佛果門。總成信也。從總信已。入位修行。方始不迷理智。如人造食。五味一時頓熟方始食之。從初食時。五味同食。乃至食竟。其味不離五也。明五位因果。十信總明。時亦不移。畢竟佛果。不離初信之法。如依樣畫像等。問曰。一切眾生。本有不動智。何故不自應真常淨。何故隨染。答曰。一切眾生。以此智故。而生三界者。為智無性。不能自知是智非智善惡苦樂等法。為智體無性。但隨緣現。如空谷響應物成音。無性之智。但應緣分別。以分別故癡愛隨起。因癡愛故即我所病生。有我所故自他執業便起。固執取故號曰未那。以未那執取故名之為識。因識種子生死相續。以生死故眾苦無量。方求不苦之道。迷不知苦者。不能發心。知苦求真者。還是本智。會苦緣故方能知苦。不會苦緣不能知苦。知苦緣故。方能發心求無上道。有種性菩薩發心信解種強者。雖受人天樂果。亦能發心求無上道。是故因智隨迷。因智隨悟。是故如人因地而倒因地而起。正隨迷時名之為識。正隨悟時名之為智。在纏名識。在覺為智。識之與智。本無自名。但隨迷悟而立其名故。不可計常計斷名也。此智之與識。但隨迷悟立名。若覓始終如空中求迹。如影中求人。如身中求我。依住所在。終不可得故新長短處所之相也。如此無明及智。無有始終。若得菩提時。無明不滅。何以故。為本無故。更無有滅。若隨無明時。不動智亦不滅。為本無故。亦更無有滅。但為隨色聲香所取緣。名為無明。但為知苦發心緣。名之為智。但隨緣名之為有故。體無本末也。如空谷響。思之可見。

佛名號品

問曰。以東方表法。況喻十信初首。如金位在西方。何故東方為金色世界。以表法身為金色。顯根本智為不動智。答曰。此問甚彰道理。如經所說。以信心為胎。至十住之位。名初生佛家。今以東方為金色世界者。明金。正月胞。二月胎。三月成形。四月生於巳。五月養於午。六月冠帶於未。七月相。八月王。明十信如胎。故以東方金胎表之。如金色世界。此是舉十信初因。如南方妙色世界。西方蓮華色世界等。是十信進修之勝用。云結跏趺坐者。以會世間眾緣為一法界。名之為結。以一法而稱多緣。名之為跏。又結跏趺坐者。是安靜不動威儀之相故。經云南方。表法中南為正。為日。為明。為虗無。為離中虗故。善財入道進修。即南巡諸友。表南方為正。為日。為明。為虗無之理。是故禮佛。皆云南無。明南方虗無也。法界品。是此一部經之大體。一切凡聖之本源。初會信佛果。即以如來并普賢為首。明已成佛果及已行之果。生信。今以入自己入信修行門。即以文殊師利及如來名號并四諦法門。為所信之因果。即明以妙慧法門。及名言而修學。問曰。何故如來不自說其教。何用放光令菩薩說。答曰。如來意。令當位菩薩說當位法門。令修學者。知分劑易解故。文殊常與一切諸佛及一切眾生。作信心之因。成妙慧之本母。普賢菩薩常與一切諸佛眾生。作修行之因。以此二人。成就菩提無作智果大悲之海。令二人自相對問。說如來出現品。明是修行者。因果始終圓滿。前後因果。性果智果行果。相徹一體。令後學者易解故。

四聖諦品

諦者實義也。明如來說四種實義。令諸眾生起信解故。問曰。何故不說多。但云四。答曰。此四種諦義。總攝多故。為明一切世間不離苦集。一切出世間不離滅道。滅盡諸苦名為滅諦。滅盡涅槃名為道諦。三乘涅槃皆有可得。此大涅槃無餘可得。名為道諦。以二乘趣寂菩薩多生淨土。又推淨土在餘他方。又云菩薩留惑潤生故。若不故留煩惱。還應必有涅槃可證。或有他方淨土可生。是故三乘涅槃。皆有可得。又閻浮提成正覺佛。木樹草座。是化佛。上方摩醯首羅天。紅蓮華上佛。是實報。皆有欣厭故。是故。三乘四諦。厭苦集。欣滅道。名四諦法輪。此一乘經。言四聖諦者。是其實義。何以故。達苦性真。無欣厭故。無有他方別佛剎別淨土故。無有染淨涅槃生死有欣厭所修道故。所修道者。住如法住。修如法道。不厭不著。不欣不取。一如法界。無去來性。無住處性。身塵毛孔。心之及境。皆稱法性。如是信解。如是修道。以是義故。一乘四聖諦。三乘四諦。各各差別。各有信解。如來依根方便設教。皆非凡夫能立。如法華經。為聲聞人說四諦法。為緣覺人說十二因緣。為諸菩薩說六波羅蜜。亦是如來隨時之說。大要總言。此四聖諦十二緣生法門。但一切諸聖一切凡夫。起信樂佛法心。道未滿者。皆從初心觀自他苦。故發菩提心。樂求道法。但依大小勝劣不同。四諦十二緣各別。但一切世間法四諦義無不該通。如纓絡經。立九乘法門者。一聲聞聲聞乘。二聲聞。緣覺乘。三聲聞。菩薩乘。如是三乘中。各有三通。為九通。此法界不思議乘。於解脫道中。總有十乘。皆得究竟無三界苦。諸餘道門。皆是人天世間生滅之法。設得少樂。終竟不離苦本。三乘雖得出三界。其道未真。未是佛果乘故。

光明覺品

一切處文殊師利。同時說頌。明信心者。從初自信如是十色世界。十智如來。十首菩薩。總是自己果行。法性大智。萬行徧周。以成信故。從此修行。經歷五位。不離此也。是故發心畢竟二不別。如是發心先心難。自未得度先度他。是故我禮初發心。初發以為天人師。超勝聲聞及緣覺。此明從凡入信心者難故。為凡夫總自認是凡夫。不肯認自心是不動智故。是故入十信難。明十信心成就。任運至十住。初發心住。乃至究竟佛果故。如三乘中。修十信心。經十千劫。此教中。為以根本智法界為教體。但以才堪見實。即得不論劫量。如覺城二千之眾。善財為首者。是路上發心。六千比丘之眾。亦皆是智慧猛利。人類精奇。一聞多曉悟。謙恕仁慈。專求大道。以利含生。皆是一生信滿發心入位人也。若不信自心元是不動智佛者。即永劫飄淪。何能利人濟物。如經所說。若自有縛。能解彼縛。無有是處。是故發心有二種。一修信解發心。但修十信解故。即如前十智如來十首菩薩是。二信滿發心。十住位初名初發心住故。即十慧菩薩十箇月佛。是其因果也。問曰。何故成十信門。皆文殊師利說法。答曰。為明文殊是十方諸佛妙慧。善簡擇正邪。正邪既定。方以行修行。即名普賢行也。明文殊師利是童子菩薩。以因創發啟蒙。入信之首。故因行成名也。

菩薩問明品

此問明品。即是明十信心者。正修行之行。及斷疑故。文殊善問世間善惡因果不相知業。能成就善惡因果。覺首菩薩便以法不相知。以真理答。但為迷真。自作業爾。知真者。但以全業是真。為明覺此隨流生死業體。本性恒真。而無流轉。眼耳鼻舌身意。恒如法知。非流轉生死性故。亦不虗妄。亦無真實。但為無貪瞋癡愛。真智慧故。名之為真。故說如斯法利眾生。為以此當體無明諸業因果上。自覺覺他。令知法界自性真理。真妄兩亡。名為覺首。以信此法初。名為首也。明十信初心。全信自身眼耳鼻舌身意。及以一切眾生。全體真妄兩亡。唯佛智海故。故以不動智佛十智如來。為十信位中自己果。金色世界。妙色世界。蓮華色世界等。十色世界。是十信之中所信理。文殊師利覺首財首等。十菩薩眾。是十信行。問曰。何故頌初云。文殊法常爾。答曰。為文殊是諸佛之慧。不動智是體。文殊是用。以將此一切諸佛一切眾生根本智之體用門。與一切信心者。作因果體用故。使依本故。迄至究竟果滿。與因不異。無二性故。方名初發心。畢竟心。二種不別。明此十信心難發難信難入。聞之者皆云。我是凡夫。何猶可得。是故佛設少分信者。即贊神通道力。是故當知。且須如是正信。方始以正信正見法力。加行如法進修。世界名金色者。明金胎二月。表十信為聖胎故。佛號不動智者。為無明本空。無體可動。名不動智。但應境知法。應器知根。如響應聲。無有處所形體可得。名之為智。無可取捨。名為不動。三配當位因果者。以妙慧善揀擇法顯智。故以妙慧為因。不動智為果。若以慧由智起。即以不動智為因。妙慧文殊為果。或智之與慧。總因總果。明體用一真。無二法故。亦智之與慧。總非因非果。為體無本末依住所得故。此是性法界自在知見。非如世間因果比對可得故。此文殊師利不動智佛。初起信心。即從此起。乃至信終。亦不離之。迄至自行圓滿。示成正覺。亦不離之。故以佛智慧。示悟眾生。令眾生入佛知見。佛知見者。文殊師利妙慧不動智佛是。此是凡聖等共有之。佛示凡夫。使令悟入。

淨行品

此品以本淨智。問其妙慧。說一百四十淨願。用淨信等六位中染淨無明。七地法執現行。十地已來法執習氣佛地二愚。一時總淨。於此信心之中。不令偏執。以願防之。使令寂用無礙。以此諸佛本淨智妙慧門。說一百四十大願。以防染淨二障。故以六位上通信。并十住十行十迴向十地十一地。隨位修道上煩惱皆因身見邊見。二見有二十。總有一百四十。為防此障。起一百四十願。令此進修者。從初信心。理事圓融。使信心者。達其願體。無虧自心根本淨智妙擇之慧。動寂俱真。不偏修故。由是義故。信心之上法性悲智妙慧萬行。總依佛有而為進修。不得別有。若離佛別有自法者。不成信心。不成十種勝解。不成修行。設苦行精勤。是邪精進。

賢首品

信心有二。一三乘。二一乘。如起信論。有三種發心。一信成就發心。經一萬劫。善根相續。方至不退。二者解行發心。以佛菩薩教令發心。或自有大悲。或以正法欲滅。護正法發心。論云。如是信心成就得入正定聚。畢竟不退。名住如來種中正因。已前二種。是不退發心。三證發心者。若有眾生善根微少。久遠已來。煩惱深厚。雖值佛亦得供養。然起人天種子或二乘種子。設求大乘。根則不定。或進或退。大意依他發心。或以二乘教令發心。解行不實。有得有證。有捨有取。總住退位。二一乘發心。如此經十信發心。初發心時。以初會中如來始成正覺之果普賢菩薩。法界微塵毛孔。重重無盡。隨根本智行果。而起信心。信自心佛智。與古今三世諸佛同一體用。分毫不差。方名為信發心。從此信心。以佛名號品。明所信十方示成正覺佛果之號徧周。四聖諦品。明三世諸佛所說法門徧眾生界。光明覺品。明如來智慧光明境界。徧照法界。無有盡極。令發信心者。以觀觀之。令心廣博如佛境故。菩薩問明品。明十信心菩薩十種所行之法。是自己所修之行。淨行品。一百四十大願。即是十信心位所發大願。成大悲門。具普賢行賢首品。明十信心所欣佛果功德。無有盡極。明初發十信心。誦持此品功德。勝過供養十佛剎微塵數佛。經於一劫。何況隨其解行而以修治。如此經十住初心。纔發心時。法爾身徧十方。示成正覺。大意明此經發十信心。但以法界不思議乘。一切智乘。而發其心。不依佛不依佛法。不依菩薩法。不依聲聞法獨覺法。不依世間法。不依出世間法而發其心。但無所依發菩提心。但以一切智發菩提。不如三乘依倚物故發菩提心。不依三祇劫後有佛果故發菩提心。不依現在三世有佛果故發菩提心。以是義故。入此信者。皆無有退故。設習氣未淳熟者。暫時念退。信及住位。一住不退。為正信自己身心。總是法界佛。無自他性故。以十方諸佛智身如影。所言如響。如是信解當得成佛。我今信者亦如是知。如是信解云何有退。全身全心一切境界。總是法界一真法身。體用理智。住在何所。退至何處。若也身心有所依住。放却依處。即有退失。自了身心。本無依住。本無所得。一切語言分別。如空中響。應無作緣。任物成聲。本無依住。了如斯法而生信解。即無退轉。有所依法而發心者。放却所得所依著處。即有退轉。是故起信論云。證發心者。多住退位。為有所得可證故。是故乘此不思議乘一切智無依住乘。發菩提心。一往不退。若有退者。只為信心不成故。於佛教法及如來所乘。有所得故。有取捨故。未成信故。不入信流。

大方廣佛華嚴經合論簡要卷之三

大方廣佛華嚴經合論簡要卷之四

唐滄州長者李通玄合論

明溫陵長者李　贄簡要

明吳興後學董廣[目*署]閱正

昇須彌山頂品

此第三會。

此十住中。有六品經。一昇須彌頂品。二頂上偈贊品。三十住品。四梵行品。五發心功德品。六明法品。如是六品。共成十住法門。

須彌頂上偈讚品

此品名為偈讚品。明古今諸佛同會此智殿悲宮。自身是未來之佛。與古佛道合故。云從百佛剎微塵數國土外諸世界中來者。迷云國土之外。迷解云來。但以迷無明暗障廣多。比之世界塵數。悟之解行廣多。亦比之如世界之塵。智慧與無明相似。但只隔迷悟故。故此十住。入真見道初心。與後十行十迴向十地十一地。為正覺之果。如人百歲。以初生為長故。人生十子。初生為長。

十住品

十住者。生諸佛大智慧中住。入此位。永不退還故。名之為住。雖十種對治。不同三乘權教。約劣解眾生。存世間三世之性。說佛果在三僧祇之外。如龍女剎那成佛。善財一生取佛果。法界無性無生為一生。非延促生故。為法界體。無情量延促長短去來今故。諸有信者。應如是知。如今成佛。與過去未來一切諸佛。一時成佛。以法界智體無別時故。如一滴之水。入大海中。便同大海。無新舊水故。故去情方見。非識心知。如三乘中十住菩薩。猶受三界分段生死。分學生空觀。對治闡提不信障。又如三乘中地前三賢菩薩。得伏忍。十地與佛地。得寂滅忍。又望勝鬘經。羅漢辟支佛淨土菩薩。總是伏忍。以不識無明住地煩惱故。猶不識云何名斷煩惱。但伏現行不起。得三種意生身。受三界外變易生死。如是菩薩。為行六波羅蜜。得六神通。福德神通。並勝人天。唯非修佛果法界門故。是門外三車草菴。三種意生身者。一二三地名三摩䟦提樂法意生身。四五六地名覺法自性意生身。七八九十地名種類俱生無行作意生身。如此一乘教。都無如上三乘之趣。以為根本無明住地煩惱。便為一切諸佛不動智。一切眾生皆自有之。只為智體無性無依。不能自了會緣方了。云何會緣。會緣有三種。一會苦緣。遇苦方能發心。二會樂緣。久處人天。內心明慧。達世樂果無常。方始求真。三見佛及一乘菩薩。而能發心求佛種智。以會三緣近正善知友。而能自覺無明本是佛智也。三乘同然。只為意樂淺深各別。因本智而生信。約本智而悟入。不離本智。故於初發心住。即五位齊周。雖列十住十行十迴向十地十一地行位法門。進修軌度。如王寶印。一印無差。以一心大智之印。印無始三世。總在一時。無邊諸法。智印咸徧。以智等諸佛故。以智等眾生心故。以智等諸法故。以智無中邊表裏三世長短近遠故。為智過虗空量故。如世虗空。無所了知。如無分別智虗空一念。而能分別過虗空等法門。是故經言。一切虗空猶可量。諸佛說法不可量。以是發心之初。住佛種智家。纔發心時。即於十方現身成佛。文殊師利菩薩頌云。一念普觀無量劫。無去無來亦無住。如是了知三世事。超諸方便成十力。明知三乘三祇出世成佛。是權方便教。此教約實法。不說以願力成佛等事。設以願力成行。還以約實成佛。不說以願力蹔成故。是故起信進修行者。於大智境界。莫作三世近遠延促之見。違智境界故。失本大智之境。逐情識故。隨相轉故。如此五位斷惑次第。如空無時。如圓鏡頓照。如摩尼寶能同眾色。如一滴之水入大海中。等同無二。以大智慧之圓鏡。普印諸作。莫不皆成。無作用之大用故。無三世之一時故。無量方便三昧者。明情識昧。正智自明。如色界無色界三昧。皆以息想慮而得之。聲聞緣覺三昧。修厭患觀而對治。樂觀空而滅悲智。權教菩薩。樂觀空而行六度。離苦本而生淨國。設有住此界者。言留惑而化眾生。皆非法爾合然。以此義故。此方便三昧。為一切眾生迷法界體用。便將根本定體。淨所妄情。名為方便。非是別於真外。別有假安立之定。名為方便也。譬如水清寶能清濁水為珠淨緣。現本淨水。非是珠能作得淨水。方便三昧亦復如是。為以萬法無作本自淨緣。現得本自無作智慧力故。故名方便。若天人外道三乘所有因果。皆有所作。以此所生。皆有處所。皆有果報廣狹淨穢差別等事。於此佛華嚴一乘法門。無住無作。所有其生。任無依智。無依止心智幻生身。稱真法界。於一切眾生前對現色身。其體相無來無去。亦不作神通變化之事。雖然普現三世一切業果在剎那之中。然亦不住三世遠近及剎那之見。所作三昧智慧一切願行。總是任理智之運。為非有作有修欣厭之法也。十行之中。云萬佛剎微塵。十迴向位中。云百萬佛剎微塵。為對迷時。即不可說剎塵煩惱。對悟時。即不可說剎塵佛國及佛智慧也。

梵行品

梵者淨也。以其淨行。利眾生故。常居世間。行一切行。化利眾生。無行可得。則無行不淨。是故名為梵行也。住佛無所住之門。故還行無行之行。無住之住。名為佛住。無行之行。利益無眾生之眾生。名為淨行。夫佛智非深。只為迷心逐相。情虧也智隱。一體也智現。以不思不惟而知眾法。將不造不作。而辦大功。以此如來設淨行之教。觀法盡也。正法當興。諸見亡也。佛智方起。見亡智應。不由他悟。是故後學之士。應法修行。不可以逐境沉淪。迷流永劫。但如上所說之經。多少自然恰中。故諸行淨則智慧淨。智慧淨則其心淨。其心淨則諸法淨。諸法淨名法界淨。法界淨即眾生淨。眾生淨則佛國土淨。行此法平等者。名為淨行也。

初發心功德品

夫以初發心之士。功德難量。舉等虗空。無以比其類。磨盡剎塵。無以酬其匹。虗空但明無相之大。一切剎塵。但明形礙之。廣焉能對菩提心福智之境哉。其智也。於剎那之際。滿十方。現身如雲。狀因陀羅網。妙像相入。光影重重。各各以一言音。普周法界。說等眾生教門。如雨灑眾生。心得清涼樂爾。其福也。妙相莊嚴。與華嚴而同其體。為初發心之際。與十方諸佛等住無盡劫海。入諸佛大智慧流中。等佛功德。一切眾生。總須悟如此法。方得成佛。不可取如來三乘中順世方便之言。

明法品

此明前所得法。使令更明。後之昇進。使令明白。是修十行之向。長養本位十住之法。精進慧菩薩者。慧者照燭義。精進者無思義。以無思之慧。照燭有作之功。有作本自無功。萬法本來自淨。萬法自淨。名之為精。無功智應。知根利生。名之為進。經中入深禪定。得佛神通者。以心稱理。任理自真。不生不伏。理真智應。隨以智應而化羣品。無來往。亦無變化。名佛神通。智無依止。無形色體。無來去性。性自徧周。非三世攝。而能普應三世之法。名曰神通。是故經云。智入三世而無來往。為三世是眾生情所妄安。非實有故。為智體無形色。不造作而應羣品。名之為神。圓滿十方。無法不知。無根不識。名之為通。

升夜摩天宮品

此第四會。

何故名夜摩天宮。明以處表法。此天名為時分天。為此天無日月晦明。以蓮華開為晝。合為夜。故名時分天。為表十行法門。知時而應物化。不可不知時故。知是人天種。二乘三乘一乘種。知可以何善根而接引之。故以時分天。表所行之行須知時故。

夜摩天宮偈讚品

十住之中。以法身為戒體。此十行之中。以智慧為戒體。仰視虗空。隨所須物。惠利眾生。皆從空下者。明智如空。空為智本。智不異空故。是故空者。眾法之本。以此觀之。一切功德。總從空智而有。

十行品

此天光自相照及。無有日月。但看蓮華開合而辨晝夜。名為時分天。如此位菩薩。知眾生心欲開發時。應時引接。未應度者。與作得度因緣。故於此處說十種行門。前之兩品已明。至此而稱歎也。舉萬佛剎微塵數佛。皆號功德林者。明若迷其心境無明。與無限剎塵不殊。若了達心源。智慧功德。等十方而無盡。

十無盡藏品

此位已說十種行。以此十無盡藏。成後十迴向之法。使令進向。令使行門不滯。

升兜率天宮品

此第五會。

此品大悲門。初發心時。以真智慧進修。而悲有勝劣不同。十住十行智慧兼修。仍出世心多。此位大悲。出世心終。迴十生死智慈之悲。十地之中。長養大悲。更令深厚。問云。何於此天處說迴向法。答曰。如須彌頂上說十住。明初生佛家。任佛智慧之頂而無退動。夜摩天上說十行。表行依法空。一切無著。至此兜率天宮。表雖不離欲界。處大悲門。而於欲境。常行知足。無所染著。但為饒益眾生。處於世間。故名迴向。此為以處表法升進。亦即不曾身有上下去來。但明寄處。表一生菩薩。處此天中。果行滿故。以明發心初。始生如來智慧之家。以佛智慧行大悲門。即是圓滿如來果。故果復常滿。行復常行。果行相嚴。故號佛華嚴也。經云。善知其時為眾說法者。了根生熟。如應化度。問曰。何為諸佛知眾生心時與非時。答曰。諸佛如來心。與一切眾生心。本不異故。諸佛悟而了與眾生共之。眾生迷。自謂為隔。一切諸佛。以一切眾生心智慧而成正覺。一切眾生。迷諸佛智慧而作眾生。及至成佛時。還成眾生迷理之佛。所說法門。還解眾生心裏迷佛眾生。以此不異。故知眾生心。如是大悲。如是智慧。如是萬行。但為長初生佛家之智慧大悲。令慣集自在故。時亦不改。法亦不異。智亦不遷。猶如竹葦。依舊而成。初生與終。無有麤細。亦如小兒。長初生而為大。無異大也。直以十行十迴向十地十一地。為長養道之方便故。佛果在於初發心。十住十行十迴向十地總十住中。總具足也。猶如神龍馬王。所生神駒。生在其地。與父遲速相似。唯力用未如其父母。如初發心菩薩。以乘如來一切智乘。初生佛家。與佛同智唯神通道力未如。以待大悲萬行長養故。雖長養功終。法不異也。時不遷也。終不出初發心時。力用功畢。如龍女不出剎那際。一生成佛是。如善財一生得佛果是。一生者無生也。無生有十一諸蘊自體無生。二諸見自體無生。二空無生。四性無生。五時劫不遷無生。六涅槃生死無生。七說法音聲寂默無生。八智慧分別無生。九神通道力性自周徧無生。十不出剎那際對現三世。盡古今劫。一切眾生前身無生。有此十種無生。故名一生當得菩提。此經以十行十迴向十地十一地法。方便用資初發心佛果。以資糧與佛果同時。互為體用相資。故號為覺行嚴。以果資行。令行無著。以行資果。大悲大用得辦。如三乘意生身菩薩推佛果在十一地後。三祇劫終。以地前三賢為資糧。十地為見道。佛果在十一地三祇劫後。如此教。與三乘中五位行相。一倍顛倒行相不同。

兜率天宮偈讚品

已上各說一法。共成十迴向心。或但說有。眾生著有。或但說無。眾生著無。如經星宿幢菩薩頌云。眾生妄分別。是佛是世界。了達法性者。無佛無世界。如下文法幢菩薩頌云。寧可恒具受。一切世間苦。終不遠如來。不覩自在力。

十迴向品

此品何故名為十迴向。答曰。以十住初生諸佛智慧家。雖有第七方便波羅蜜成大悲行。然為創始應真。出世心多。十行位中。以智眼慧眼法眼觀根利生。化令出俗。此十迴向位中。明前二位出俗心多。大悲行劣。以將十住初心。所得諸佛之智慧。十行之中。出世之行門。處俗利生。迴真入俗。故名迴向。以此十迴向位。通前徹後。總通收故。又以表兜率天宮。於諸三界。此天殊勝。何以故。為世間三世諸佛。皆在此天長菩提心滿。向上化樂天他化天樂放逸故。向上色界無色界天。樂靜心多故。已下夜摩忉利是著樂之處天。非知足故。又此天修三福德人之共生處故。何者為三。一修施。二持戒。三修定。自餘諸天不修三福。但修戒施二福。是故餘天。或多放逸或多樂靜。是故上生經云。樂欲長菩提心者。來生此天。是故此天說此十迴向門。迴向有十法。一以無作法迴向有作法。二以有作法迴向無作法。三以一法迴向多法。四以多法迴向一法。五於諸有法迴向無法。六於無法迴向有法。七以世間法迴向出世間法。八以出世間法迴向世間法。九以一切自性無迴向以為方便有迴向法。十以一切有迴向法。以為自性無迴向法。為令滯有無者得自在故。得大神通。無法拘留故。供養諸佛。教化眾生。一多同別。皆得自在故。云何為等法界無量迴向。云如法界無中邊。迴向心無中邊。如法界無作者。迴向心無作者。法界無來去遠近。迴向心無來去遠近。法界如虗空。迴向智如虗空。法界不思議。迴向智不思議。法界無所依。迴向智無所依。法界一切諸佛之所共住。如無依智一切佛之所共住。法界非三世及一切生滅時分所攝。迴向之智。非三世時分所攝。法界圓滿三世事業在於現前。迴向之智。圓三世事業在於現前。法界有無自在。迴向之智有無自在。為令自他皆如法界無礙自在如諸佛故。以是名為等法界無量迴向。大意令一切發菩提心者。一如法界諸德用自在圓滿廣大無限。離大小性。不屬一二三百千萬等有限量故。世間出世間大智大悲喜捨。等法界眾生界故。若不如是迴向。設求菩提。但得二乘住寂菩提。菩薩樂生淨土。皆住門外三車。露地白牛。不當其分。自他滯障。悲敬不真。知見不廣。悲心不普。心不廣大。不稱無限法界。若不如是以無限迴向。發願普為無限法界眾生。即自住真門。偏生淨土。不依法界無礙垢淨平等無限同體大悲。不成佛果故。如是十迴向。均十信十住十行及十地十一地。行門總在其中。

十地品

此第六會他化自在天宮說。

何故名為十地品。曰明如來以普光明智。以成地體。以諸菩薩雖登十住十行十迴向不離此體。故云十地。此十地之法。即通十信所信十箇佛果。即以普光明殿所說十箇佛果不動智佛為初信故。進修之中。雖經十住十行十迴向。還將十信之中十箇智果。以成十地之體。十箇智佛。以不動智佛為本。不動智佛。以普光明智為本。普光明智。以無依住智為本。又無依住智。以一切眾生為本。如善財見彌勒菩薩。彌勒菩薩。還令善財却見初善知識文殊師利。是其義也。乃至五位滿。不離初信之佛果。以此十地之法。通初徹末。一際法門。是故號名十地品。且略言之。十地之體。若無十信能信自心初佛果者。十地亦不成故。十信之初心。無十地十一地之佛果。亦無成信心故。始終總全是不動智之果故。能信自心者亦佛果故。所信佛果亦佛果故。修行之身亦果佛故。如是信心。方得成信。故信亦是佛。悟亦是佛。以不異佛智體用為進修故。作此信時。普見一切眾生所有心量。皆從如來大智而有。凡聖一體。同一智慧。無有二性。如此經如來出現品云。眾生種種樂。及諸方便智。皆依佛智起。又云應信自心中。常有諸佛出興於世。轉正法輪。從如是信已。以方便三昧。發生悟入。現本智慧。與佛契同。名生如來智慧家為真佛子。從此初住。住佛所住。種如來性。名清淨智慧。從此慧已。經十住十行十迴向。位位之中。配十箇所修行之人。十箇世界國土。位位之中。以如來智生身。等法界眾生界。對現一切眾生前身。非論意生身隨意所往也。但以根本無明。成一切智海。一切世界。一切處現形。隨類應現。不論於三界外別受變易生死。但以智用。善達心境。智無礙性。等法界性。無去來性。無造作性。不見過去是凡夫。未來是變易。現在是分段。有此心者。皆是虗妄。非正見故。若斷惑中。但以五蓋十纏十使繞為智用。不於三界外別受變易之生死。於毛孔微塵之內。剎海凡聖。如影同居。焉得別有三界之內外也。不變尚自本無。焉能有別欣變化。純以世間一切境界人天魔梵。為一佛土而作佛事。不於他方別有淨土也。五蓋者。一貪欲。二瞋恚。三睡眠。四掉悔。五疑。十纏者。一無慚。二無愧。三眠。四悔。五慳。六嫉。七掉舉。八昏沉。九忿。十覆。達智具悲。此等用為智海。為慈悲喜捨諸佛知見故。為信解廣大。受生廣大。如隨好光明功德品天鼓所說悔除法。以盡法界眾生數等善身口意舌。悔除所有業障。諸天問言云何悔除。天鼓云。觀業不從東西南北四維上下來。而共積集身心。乃至十方推求。悉不可得。天鼓如是為諸天眾說法之時。百千萬億那由他佛剎微塵數世界兜率天子。得無生法忍。得十地位。此位三生得十地果也。若信解無作惡業者。一生成佛。如善財是也。云一生者。言見道無生性。總是入法界。無時之生故。如三乘之教。刊削屈曲。理滯難成。尚能信而為之。此一乘法。理智端直。不剋不削。達自根本無明。便為不動智佛。萬事自正。以智利生。即是佛故。又將十迴向廣大無限悲願會融。令智用而無作。行具而無依。即普賢行具故。世士大迷。易成而功廣者。即不信。多劫曲修。刊削難成。功劣者。反存其情。畢竟多生。還須歸此。如此經中。少起信樂。獲得無邊廣大饒益。三生者。一過去久遠見道修行生。二現在得果圓滿生。三當來示現成正覺出世生。總在樓閣之內。如今現前。無古今去來現在。不可得故。然亦不廢三生之相。現在其中。但以智知。為隨俗利人故。即三生也。若約真論。無發菩提心時。無修行見道時。無現生得果時。無當來示成正覺時。以三世及心量。無性體故。無安立故。無處無依住故。名為成佛時也。若見自心有能發菩提心時。當來成正覺時。即為情識生滅。不名發心時也。以是義故。信心及佛果。總不離普光明殿。乃至常行普賢無始終之行。離世間品。總不離普光明殿。明因果同本故。時復無體。智復無依。彌勒令善財却見初友文殊。即明至果不移因。善財念見文殊。便聞普賢菩薩名。及自見其身入普賢身。明正覺之因不移行果。三會總在普光明殿者。明行因與果。并普賢行滿。總是一箇普光明無始終無依住自在大智故。若眾生發菩提心者。不見此智。不名發心。若心外見佛。及取相求真者。皆且作善。未明發一切智心故。經云。乘一切智乘。直至道場。以乘普光明大智之乘。還不出普光明大智道場。名之為至。是故發心先心難。明此智難信。信得即能入故。夫證發心易。先起信發心難。信極即入位故。如一生修有漏十善。尚得生於天上。得業報神通。十念成就。尚得往生淨土。何況依智發心。一生之後。不得智體自在神通乎。如西方淨土十六觀門。總是作想。想成由自報得神通。何況達理智無依。明淨徧照。了身心無體。內外見亡者乎。以無住法。隨無住智。供佛利生。如是修行。何慮不獲大力神通。論主頌曰。普光明智等虗空。虗空但空智自在。從初發心依此生。究竟還依此處滿。是故。三會光明殿。皆以法界本普光明智為體用故。菩提有五。一小乘菩提。二二乘菩提。三空觀行六波羅蜜菩薩菩提。四修十種相似真如觀。修十波羅蜜。有十真如障。十一種麤重。二十二種愚癡菩提。五依十種如來智。修十波羅蜜。以無盡劫為一剎那際。契無盡多生為一生。一念迷解。即佛智慧菩提。如起信論說。或云超劫成佛。云我於無量劫。修行成佛道者。皆為懈慢眾生。作無數方便。或云要經三僧祇。方得成佛者。此皆逐世情說。為三乘不依根本智發心。若以智論之。不隨迷情。直以不可數阿僧祇劫以為無時。以此無時。假施設。一剎那際。攝無限三世。無限三世劫。總不出一剎那際。經云。智入三世而無來往。如是三僧祇劫。情有智無以智收情。情居智內。無量劫情。在剎那際智中。若取情虗智實。元來總無時體。始終無時可遷。二事校量。只可從實不從虗也。經云。悉從他方世界來集者。以從十迴向法來成十地。名之他方故。法界性中無別他方。以未至位處名他方故。八正道者。正見正思惟正精進正念正定正語正業正命。是也。解云。以入佛智。名為正見。以智觀法。名正思惟。依五位法而行進修。名正精進常與智合。不與情俱。名為正念。心無生滅。而能發起諸佛智慧。及起無量大神通力名為正定。善能分別人天外道三乘一乘邪見正見邪定正定邪行正行名為正語。善簡自他一切邪業。善顯佛智慧。等一切眾生。同共有之。名為正業。令一切眾生人天外道世間生死。及三乘出世解脫法門。皆令迴向如來根本一切智心。本無情動。名為正命。如三十種廣大志樂。法行雖廣。是一佛智印非前後故故此十地法。返成前十住十行十迴向法。非是此十地別有法來。猶如蘿菔從根生葉。復以葉滋根。亦如種穀。以果生苗。苗熟果成。還初果也。如善財見慈氏如來。慈氏如來還令却見文殊。明果不離因中果也。又如人初生。至三十而長。但以長初生為大故。非別有大來。又初生至老大。時無先後也。以智為先導。非情所收。無先後異也。雖立升降差殊。但明一法界智中階級。非如情見階級故。三乘之種。不體會法華經會權就實之意。返說是化。要經三祇劫。方得成佛。此是法界大智宅外門前之見。猶住草菴。且免三界麤苦之樂。得三種意生身。住火宅門外。權設三車。是以几案有憑據之乘。以淨土穢土有二別故。須改三乘之見網。眇目者令圓。滅存留惑。及淨穢土之漏身。始可稱智身之廣大。論主乃為頌曰。無限智悲成佛德。佛以智悲成十地。還將十地成諸位。前後五位加行門。不離十地智悲起。是故十住初發心。發心即入十地智。雖然五位方便殊。只為成熟十地智。猶如迅息飛虗空。不廢遊行無所至。亦如魚龍游水中。不廢當游不離水。如是五位行差別。不廢差別不離智。所有日月歲差別。以智法印無別異。論主又頌曰。一切眾生金色界。白淨無垢智無壞。智珠自在內衣中。只欲長貧住門外。廣大寶乘住四衢。文殊引導普賢扶肥壯白牛甚多力。一念徧遊無卷舒。如是寶乘不能入。但樂勤苦門前立。不覺自身常住中。遣上恒言我不及。無明闇覆者。覆謂覆蓋自己如如之本智故。為智自無性。逐境緣迷。故隨迷苦極。自覺迷除。迷我成妄。覺我成智。覺之與迷。本無二性。為智之與迷。各無自性。皆悉從緣而有。為根本智自性無性。不自了知是智非智。但隨境起。逐境情生起於我見。非至苦極。厭苦求真。若自未厭苦源。設聖者化時。不信從斯發起。有二種發心。一者久從生死苦。厭苦發心。名自覺聖智。亦名佛智自然智無師智。二依先覺勸。令知苦本。方能發心。若言要依先佛發心。即同外道常見。即先覺者。以誰為師。展轉相承。不離常見。若有古時常佛為展轉之師。即古佛自體自真不隨妄者。即不可踐其古跡。為真自常真。不可以真隨生死故。即生死是常生死。佛自是常佛故。若也眾生定有生死者。生死自常生死。不可得成真故。此是斷見。此二種俱非。不離斷常也。為一切眾生。生死無性。本無生死。橫計生死。本非生死。一切諸佛本無自性。實無菩提。亦無涅槃。而眾生妄謂諸佛有菩提涅槃。若有眾生能如是知者。名為發心。名為諸佛。名為見道。而能開悟一切眾生。是達無明者。無明本無。諸佛亦無。名為覺者。但以無依無住無體無性妙智。能隨響應。對現色身教化眾生。名為大悲。不可有得有證。有欣有厭。有取有捨。有古有今。有真有假。發菩提心也。如是發菩提心。不為長夜無明之所覆故。異相門中。總有五十種菩提。大體總相。但約此十地差別菩提。以為升進之大體。從此十種地中菩提。總以五種菩提為大體。五種菩提者。一空無相菩提。二普光明無依住智菩提。三大願能起大智大悲廣利眾生菩提。四以其大悲能隨染淨不染淨菩提。五智悲萬行圓滿無作菩提。菩提者覺也。云無上者。但一乘非三乘也。一空無相菩提。三乘及一乘共得。二普光明無依住智菩提。唯一乘。非三乘也。一乘菩薩。十住之初。住此智。名住佛所住。生如來智慧家。以此智地。進修諸行。隨差別智。隨差別行。不離初心所得普光明無依住智地。以明發心畢竟不別。如是發心先心難者。得此智地難故。三大願能起大智發生大悲廣利眾生菩提。明諸法不自生。即藉大願而起智成悲。亦不從他生。明智之及願無自性故。不共生者。法無和合故不無因者。要因願起智。行慈悲故。故云佛種從緣起。是故說一乘。又此八地菩薩。無功之智現前。猶恐滯寂。以第八願波羅蜜防之。令憶念本願故。四以其大悲能隨染淨不染淨菩提。明前六地行六波羅蜜。得出世間。及世間並出世間菩提。至此第七地。以出世間及世間並出世間菩提。用入世間。同一切凡夫事業。成大慈悲行。雖同俗染。以智無染性。處世無著。如蓮華處水。恒生水中不濕故。又明智體無依無性。能隨大願。處於俗流。不屬染淨而自在故。此之第七地法門。非二乘所及。亦非行六波羅蜜欣厭煩惱菩薩所知。五智悲萬行。得圓滿無作菩提。若以總相同相門。智體不異。時亦不異。即十住初心總具。若以別相門中。十住十行十迴向。得一分如來同體大智。得一分如來同體之行。得一切如來迴向大願。和融悲智。從初地至第六地。依前三賢位中之法。長養成就。令得出纏。雖有慈悲。是願令一切眾生出世之悲。至此第七地。將前出世解脫之心。方始處纏不汙。從三空無作之門。入世間同纏方便之行。猶有無作有作二種習氣。仍在有行有開發。至第八地第十地。悲智圓滿。任物利生。無作方終。至第十一地。所利眾生。等同法界。隨根隨時。對現色身。無生不利。不為而用。為普光明智。與一切眾生虗妄心。是一性體故。故能知一切眾生所作業行。隨而應現。第八地初得智慧無功用。第九地明無功用智說教自在。第十地明無功用中智悲總圓滿故。十地是此位中之果。明因行難發。果行易成。如水入流任運至海。何況此行不出海中。經云。佛子。譬如有世界。一處雜染。一處純淨。是二中間。難得過者。明六地純淨。七地純染。於此二位。滯於染淨。難可得過。意明以大悲大智。不離此二行。教化一切眾生。而令究竟成大菩提。具一切智智。以加行智。顯發根本智。以根本智觀照力。成差別智。以智無依。不受恒垢。以垢無依。不能染淨。但為大悲緣起方便利生耳。九次第定者。名滅盡定。此滅定有四種。一聲聞滅定。以四諦觀識心滅。現行煩惱及智亦滅。二緣覺滅定。十二緣滅。現行煩惱滅。智亦滅。三權教菩薩。觀四諦十二緣。明苦空無常無我無人無眾生壽者。性相空寂。都無所縛。行六波羅蜜。生於淨土。或以隨意生身。住於娑婆。或言以慈悲留惑住世。設入寂定。但隨無相理滅。不得法界大用滅故。四如一乘菩薩。依如來普光明智發心。但達根本無明是一切諸佛根本普光明智。以此大智。為進修之體。所有寂用。皆隨智門。一身寂多身用。多身寂一身用。同身寂。別身用。別身寂。同身用。如是同別寂用自在。等空法界無礙重重。

十定品

此第八會。在普光明殿。說十定法門也。第七會在三禪天。說十一地法門。其文未來。如來出現品。明佛出興出世人纏。二行圓滿。文殊是主出纏智慧。普賢是主入俗行周。離世間品。是一切諸佛皆自成佛果後。恒以自己果行。常行利生。亦名為利世間品。不可作遠離之離。一切諸佛。以此法界大智慧而成正覺。亦名普光明大智慧殿法界品。是菩提智境究竟之果。此乃都該一部也。以三昧力三求推覓覓普賢者。明三昧雖有慈悲。是出世心多。以此不見十一地普賢入俗利生之門。三求推覓方見普賢者。明從十地升進。入普賢行果之位。成普賢寂用自在門故。是故下文以如意摩尼珠王。能隨所求。及與物同色。不失自珠之德。明常以如來自果一切智王。不壞菩薩種種方便之行。隨諸眾生種種樂欲。皆隨引之。使令得樂。大意明十信已後。十地已前。以普賢行。成法身根本智。得出世中差別智。十一地中。以法身根本智。純成處生死中無限大用普賢門。與一切眾生妄念齊等。同想同用。隨彼解脫。以是如來令想念普賢。離世間品。是佛果後普賢行。云周徧觀察。不見普賢及所坐之座者。明從初十信十住十行十迴向十地。已乘普賢行升進。多求如來解脫悲智出世間心。成佛自在無作道。圓滿已是周徧。十地佛果後普賢行。及所有三昧。純是善入世間。無求出世佛果故。三昧三求不見。純是大悲。無有自利之行。即不相見。以十地佛果已前。行普賢行。有自利利他之心。求出世解脫故。以十一地行普賢之行。不求自己解脫。純是利生之行故。明自解脫道已滿足。無所希求。故於十一地。但為饒益一切眾生。無蘊積已自功故。是故以將十地已前自利利他普賢行。求十一地中普賢行未及見。是故大眾周徧觀察。竟不得見普賢身及座也。但入觀者。善得其宜。先須入無思無心定。得法身之理。稱虗空之性。方可方便起智興供養心。須得自在稱理智而為之。若也但修空無相法身。即於智不能起用。若但一向生想。不見無相法身。即純是有為。

十通品

如此十定十通十忍等。是十地位終。入於生死利眾生之方便。亦是十住十行十迴向十地十一地。五位通修。

十忍品

若以權教菩薩。地前為伏忍。地上見道。方入順無生忍。若以一乘通十住初心。得憶念諸佛智慧光明門。名生佛智慧家。名得音聲忍。亦名順無生忍。前已有十通。此乃約通有忍。若無神智通達。但成伏忍法忍不生。十地已前。以忍成通。十一地內。以通成忍。亦是十定十通十忍。是一德之功用故。

阿僧祇品

前十定十通十忍三品。明該括因果初終始末。不遷剎那之際。如仁王經。一念中具九十剎那。一剎那經九百生滅。如是三世佛果。及普賢方便行。總時不遷故。但以剎那為量。不立生滅之名。設論生滅。但於剎那內安立。更無長短。自此以下至如來出現品。明佛果之中。三業廣大。此品何故如來自說。明此數法廣大。下位智所不及。唯佛能究竟故。此是佛果二愚。非至差別智滿方了。即此阿僧祇品。隨好光明功德品。二品法。是如來自說。有餘五位。各各隨位菩薩自說。十信菩薩說十信法。十住菩薩說十住法。以此此品。非至差別智果滿佛位方明。還是如來自說。故所問之主。還是如來心智自在之王。方堪能問。又此數法。智滿佛果方終。以智徧故。任運而知。非是加行作意而知。以此佛自說故。

壽量品

前品既是阿僧祇。此即合便有壽量。說此品教主。以心王菩薩說者。明佛壽量。以心王為體。以心王表命自在故。即明如來心王之命。隨根延促長短。任物自在。而實如來無壽命者無長短者。約未悟者。作節級。令知如來壽量無盡。以少顯多。以短顯長。若不如是。云何能知佛之壽量。然實如來無長短命。如來壽命如根本智。

菩薩住處品

迦葉彌羅國。舊云罽賓國。此飜為阿誰入。昔此國未立之時。有大龍池。人莫敢近。後有一羅漢。見其形勝宜人居止。乃從龍乞容一膝地。龍乃許之。羅漢化身令大。其膝漸滿池中。龍以言信捨之而去。羅漢以神力乾竭其水。令百姓居之。建立屋宅。眾人咸言。我等不因聖師。阿誰得入此處。故從此語以安其名。

佛不思議法品

此品依如來身口意三業得名。云何名不思議。想心不能及。名為不思。情識名言不能及。故言不議。明至此佛果三業用中。真俗法滿足故。故號佛為無上兩足尊也。明三種業用二智徧周總攝諸法故。青蓮華是真智。蓮華藏是隨俗智。以真俗二智。自說自己三種業用廣大自在不思議。

如來十身相海品

前品說自佛三業二智。入不思議際。徧周廣大無限饒益眾生。此品約三業二智。入不思議智中之報身故。

如來隨好光明功德品

前品已明十身相海。有十蓮華藏世界微塵數相海莊嚴其身。此品約佛身相中隨相無性功德。表以法身妙慧性光。引接一切眾生。故立此品。何故如來自說此品。明佛果中二愚。一數法廣大愚。二隨好光明功德愚。此二位法。非諸菩薩智所及。至佛果滿方明。阿僧祇品。是數法廣大。隨好光明功德品。是法身智身自體無性無依功德。此二法皆非依行作得。不由普賢行之所及。但與行為依止故。是當普賢行滿佛果位終之法。是故如來自說。明當位自說自位法門。令後學者不惑。意明法身及根本智不屬行所修生。唯大悲及差別智須依此根本智。此是一切菩薩行之恒佛果故。故以此如來自說。若無此智德之果。一切眾行皆無常故。如虗空體全與諸有而作全體。然虗空不屬修生。

普賢行品

前品果極。性智先明。以利眾生。此品明普賢行能利物故。有理智無行。理智乃處俗不圓。有行無理智。其行無由出俗。故理行體徹。方成不二自在之門。經云。知一切眾生心行智者。此名他心智。以自無心。自他障絕。即自心與一切眾生心。一體無二。以此能知一切眾生心故。以自心眾生心無二故。即身無內外諸見。無內外見故。即無邊世界虗空界平等。自心與虗空界平等。即無大小遠近中間。既自心無大小遠近中間。即智恒徧滿十方世界而無來往。既智恒徧滿十方世界而無來往。即能隨根對現色身自在。既能隨根對現色身自在。即應根說法自在。即一身多身相入自在。

如來出現品

何故名為如來出現品。為從第二會普光明殿設十信心。以不動智佛為初信首。從十信中。信進修行。不離根本智。不動智體。起大悲願行。修差別智。成大慈悲。至此位滿。名為如來出現品。明前初會菩提場中出現始成正覺者。是毗盧遮那佛出現。此品中出現。是菩薩進修五位行解智悲位滿出現。故名出現品。大意明文殊普賢。是成就佛果理智行門。還令說佛出現之法。佛是根本智。自體無言。凡是有言皆是差別智。如是文殊普賢。是古今諸佛之共法。若初發心者。從初發信心已來。皆悉遊履此文殊普賢二行。至此方滿故。如是進修。皆不離初信中不動智佛十智之體故。以明時不動。智不動行不動。能徧遊十方不動。一入多不動。多入一不動。小入大不動。以此五位昇進或昇天表法。或身徧十方。終不離普光明殿本智之體一剎那際。是故此自果已終之法。還不離說信心之處普光明殿說。還如善財至慈氏如來。還見文殊信心初友。入普賢身相似。恐後學者迷法。一一以善財將行表之。令易解故。至此如來出現品。明經五位加行進修功熟。方論流通付囑。若論根本法界。性自不迷性自不悟。無出無沒。不成不壞。無流無通也。此付囑流通意。從凡夫未悟。令加行功終處說故。如法界品。直論一切諸佛功終之果。是自流通。不須付囑。如此如來出現品。明信心者。五位加行功終之力。方始純實。創登功畢。二行圓周。便說付囑流通。明果初滿故。方入常道法界。非古今始末之量也。流通此法。名曰流通。即法界品。是喻如來出現。身心智慧十無量事境界。皆是非喻為喻。略而少分。是心智路絕。任不思議無性無作無限自在之功用。非言量譬喻所表及故。如此品付囑流通中。此法門不入餘眾生手者。樂學二乘三乘聲聞緣覺。樂空無我。願生淨土者。是餘眾生。以未迴心。住變易生死。是餘眾生故。若有大心凡夫及三乘有迴心者。佛所付囑。名曰流通。設令於此法聖位菩薩自所演說。無凡夫樂學。不名付囑不名流通又舉輪王太子具足王相者王命終後所有七寶不散滅喻。便以此子能治王正位故。若無此子。王命終後。此諸寶等。七日中悉皆散滅。佛子。此經珍寶亦復如是。不入一切餘眾生手。唯除如來法王真子生如來家種如來相諸善根者。若無此等佛之真子。如是法門不久散滅。明知但令凡夫發心悟入。設有聖者常說。無凡夫樂修悟入。其法自滅。言無凡夫修行言滅。法無生滅。經云。種如來相諸善根者。明如來以解脫智慧為家。如一念無念身心諸見已亡。便生如來無性妙理正智慧家。如來見一切法。無性為性。無相為相。不壞相而無相。明智境相自真故。名種如來相。明自心智境界。非生住滅。是如來相。明自心智慧。等一切諸佛。及以一切眾生智慧。皆一性無性。一相無相。如虗空界。能隨眾生性欲樂。現如影身。生無來處。滅無去處。達心境如幻。是如來相。達如斯法者。是生在佛家。種如來相。如是凡夫聞此法已。修學如來如是真智慧種。名為佛種不斷。名曰付囑流通。

離世間品

此第九會在普光明殿說。

如來出現品。明自己覺行圓滿。故十方諸佛。同號普賢。以明十住十行十迴向中。但一分覺心。能治一切煩惱中一分麤惑。行得一分慈悲。雖踐普賢一分行跡。然未全具普賢行滿。故隨位佛果。但同號為月為眼為妙。至如來出現品。明覺行齊圓故。是以不可說佛剎微塵數佛。同號普賢佛。是以初會。所說法門。皆令普賢說法。以體從用。第二會以普賢智用從體。直至十地。皆是以用從體。且令成其根本智使圓明。然後十地終。捨三昧涅槃樂。如稠林煩惱具普賢大用。始得稱周設教。於生死中自在。發心之士。深須得意。方堪修道。作前後多生尋求。便不相應也。

法界品

此第十會在給孤獨園說。

此品何故名為入法界。明信樂者。從迷創達。名之為入。身心境界。性自無依。名之為法。一多通徹。真假是非障亡。名之為界。又達無明識種。純為智用。是無依智之境界。名為法界。又以一好音。徧聞利海。以一纖毫。量等無方。以大小見亡。物我同體。識謝情滅。智通無礙。名為入法界。問何故前餘會之首。皆云不離菩提之場普光明殿。又三會同居普光明殿。此之法界一會。何故直言爾時世尊在室羅筏國逝多林給孤獨園者。答曰。重敘三會同在普光明殿者。明信進五位修行已終。不移普光明根本不動智體。此法界會。直言在室羅筏國逝多林園。明自己成佛果滿度眾生行。故在人間國邑園林。化二乘聲聞緣覺及淨土菩薩。純以自在法界為體。無五位菩提行可修。亦無差別智普賢願行可學。總徧十方利眾生法。不須和會也。以此直言逝多園。如眾流入海諸河名亡。但以法界為名。

入法界品

善財童子。徧求善知識五十三人。以表五位三種因果。法身中根本智。普賢差別智中行。於此二中。無所住智。名之為佛。此佛文殊師利普賢菩薩。與五十箇善知識。行而作因果。而自無因果。為自佛果位中。無所修。無所行故。俱與五位中修行者。作治染淨二障習氣生熟處說名因果。然法身理智萬行。自無因果。但以五位中加行治惑習氣。而立如來因果之名。問曰。何故但云求菩薩道。不云學菩薩心。答曰。為菩提無所得。無所修。無所學。無所行。是故但求菩薩道。學菩薩行。大意初發心住。以無念無作三昧。加行方便。助顯菩提。以菩提無體無性。與一切諸行。作無住之緣。以此求菩薩諸行。以諸行即菩提無體性故。若於行外別修菩提。即聲聞緣覺及空觀菩薩菩提。非一乘文殊普賢理智萬行悲願自在菩提。以是如來對權教菩薩。說諸行無常是生滅法。以權教菩薩。修析法明空觀。破三界有。未明三界諸有即菩提用故。以此一乘實教菩薩。但求菩薩道。行菩薩行。即體用總該。不別求也。若也別求菩提。即體用各別。二見恒存不名乘不思議乘故。是故但求菩薩道。無別菩提也。以明菩提無求。無發心。無所行。無處所。無問無答。無得無證。行一切行。具普賢道。是菩提大用圓滿故。頌云若有諸菩薩。不厭生死苦。則具普賢道。一切無能壞。明以生死苦為菩提。即無所壞。若離生死苦。修菩提行。發菩提心。即有所壞。何以故。即有生死涅槃染淨二障所壞。即有是非二見斷常所壞。自佛果外。一向別緣身外他佛而求真者。本非修道見道人也。若自行位果及者。諸佛自相應也。以自佛果相應故。設強求而得見者。是暫化現也。非自行所及故。此五位十地位內佛果。一一約修行智慈所及所行所到處。施設佛名。不可如情要期立志暫見佛化身也。一生者。無生中生也。非三世前後生故。從此摩耶夫人。表十一地初門。已後九箇善知識。總明從大慈悲為母體。皆從母行。以智幻生悲智。徧周十方。隨俗徧周。非如十地已前滯障不達。此之十一地。但顯修行十一地行。滿此普賢十一地位。顯德徧周。行備塵俗。無求出世。自天主光已去。總是同世凡流不摽神相異狀。與世人一種。表自出世道滿。無更求解脫離染離淨之心。但以乘法性船。張大慈悲帆。以大智為船師。順本願風。吹諸波羅蜜網。常遊生死海。漉一切眾生有著之魚。安置無依普光明之智岸。常住一切幻住萬行功德法界無礙寶堂。如下慈氏所居樓閣是。又令觀身觀心如夢如影者。令達其相。達性達相如影。通同無二。便入智幻生門。是見摩耶夫人也。如善財童子。問摩耶夫人。得此解脫其已久如。摩耶答言。善男子。乃往古世。過不可思議非最後身菩薩神通道眼所知者。唯佛能知故。意明不可以時分知。不可以劫數度也。要須以佛智印冥同。古今量盡。始末見亡者。能知其發心得法之久近。若立始終之見者。設將無盡剎微塵。比之成數。無由可悉。設使展轉無盡無盡剎塵。比之成數。亦不可悉。數亡計盡智現方知。即無以數法算其遠近。若以算法。盡無盡劫。算毛孔中虗空量。了無得其邊際故。以虗空無壽量故。以此無量為得時也。有一惡魔。名金色光。與其眷屬無量眾。俱至菩薩所。彼大威德轉輪王。已得菩薩神通自在。化作兵眾。其數倍多。圍遶道場。諸魔惶怖。悉自奔散。意明惡魔名金色光者。法身智境。真假一相一向離垢。菩薩未明心境平等。要假一切智王。明觀心境。理徹無二。心境如幻。一切境界。幻智幻生。即於境不迷。妄想心魔。總唯法界。皆為佛事。名為奔散。善財童子。合掌恭敬已下。至卷末。明善財申己已發大菩提心。慈氏為讚菩提心善根功力不思議分意。明一切神通道力菩薩萬行。皆以菩提心為根本。滅生死。截苦流。淨八萬四千煩惱門。顯成一切智海。皆以菩提心為根本。以菩提心。無依無住。無有體性生滅可得。菩提心無依故。智亦無依。智無依故。一切所作。皆無作者依住可得。以此生死業亡。唯智自在。大悲萬行。從智而生。智體無依。萬行如化。利生如幻。神通道力。如空中月普現眾水。智體不去。眾生心水不來。隨自業淨與智同體。隨淨淺深現智各異。非此非彼。若欲見十方諸佛如來智海。但自淨十二有支業緣。佛智自現。但求他勝境。自法便隱。慈氏菩薩彈指出聲。其門即開者。明塵亡執去。法門自開。善財入已。其門還閉者。以智無內外中間。無出無入。無迷無證。名為還閉。經云。菩提心是菩薩生處。般若為生母。方便以為父。檀度為乳母。持戒為養母。忍辱為莊嚴。精進為養育。禪定為浣濯。善友為教授師。菩提為伴侶。眾善為眷屬。菩薩為兄弟。以如是等是菩薩生處。

大方廣佛華嚴經合論簡要卷之四

弟子董廣[目*署]捐資募鋟華嚴合論四卷奉薦先考龍山府君　先妣茅宜人夙障消隕即生淨土三寶證明者。